<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>25年八月总结</title>
    <link href="/posts/63324/"/>
    <url>/posts/63324/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>在某个十天不断推动巨石往上的八月</h1><h2 id="内蒙自驾">内蒙自驾</h2><p>  策划了一场家庭旅行，到内蒙古赤峰自驾了一圈。8月的草原有一种盛大的美，油绿的草地在视线的边界无限的延伸，成群的牛羊散落其间，优游自在。伏下身子看，草与草间缀着星星点点、五颜六色、形态各异的花儿，混合出一种异样的芬芳。驾驶着小车，前后无人，沿着小路从一朵云的阴影里穿到另一朵云的阴影中，享受着内心的些许平静。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5519.jpg"/></p><h2 id="朝阳公园遇雨">朝阳公园遇雨</h2><p>  是日，偕友约游朝阳园。方入深处，忽电掣雷奔，俄顷风烈，雨骤至。余瞥见道旁餐肆有阳伞，急趋至前，开伞自蔽。雨愈急，倾泻如幕，四野茫茫，俄顷街衢成川。遇巡车过，呼而求助，得诺，然其影没于夜雨，竟不复返。历二刻许，雨稍歇，遂与友相携，涉水蹒跚而行。道中行者尽沾濡狼藉，吾与友亦然。及园门，相顾莞尔，皆谓此遇虽窘，亦添人生逸趣。语毕，分道而去。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5329.jpg"/></p><h2 id="世界机器人大会">世界机器人大会</h2><p>  看到一些很牛的robotic的技术，但是好消息，人形机器人这块短时间应该不会取代人，感觉还有段登神长阶要走。</p><h2 id="草台班子-呼兰脱口秀专场">草台班子-呼兰脱口秀专场</h2><p>  在某个不可说的草台班子连续加了10天后看这个专场，难以描述的心情舒畅。一句话点醒梦中人，天下兴亡，匹夫有责，但匹夫不能是全责:-(<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/111.jpg"/></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>25年七月总结</title>
    <link href="/posts/6373/"/>
    <url>/posts/6373/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>平淡夹杂焦虑的七月</h1><p>  七月份每天没有太多必须要做的事情，于是就给自己留足了胡思乱想的时间。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5018.jpg"/><br>  实验的推进磕磕绊绊，但反复告诉自己不急于一时，也就压下来些许心焦。</p><p>  一些承诺别人要做的小事情由于逃避心理始终一拖再拖，像是根拔不出来的小刺，反复作痛。</p><p>  北京之大，却感觉没有什么地方好去，一到周末就犯难也是颇为神奇……<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5038.jpg"/><br>  某一个周末随便逛了一个公园，看到退休老人和小小朋友干啥的都有，打乒乓球、跳交谊舞、踢键子、搞合唱、吹笛子、打快板、下象棋、吊单杠，黄发垂髫，并怡然自乐。在公园随便逛一会，又是活人气息满满的一天，焦虑霎时退散了几日。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4970.jpg"/><br>  去八宝山革命公墓瞻仰了一番，沉眠于此的先烈，无不对中国社会主义建设有过巨大贡献，“久经考验的共产主义战士”是这里墓碑上最常见的注脚。在纪念堂口大槐树簌簌的花雨中，重温了一遍入党誓词，顿觉还需今朝多磨砺，方能明日作栋梁。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5076.jpg"/><br>  照理说，每日有闲的日子应是人间好时节，但总有一些不愿意直面的问题萦绕心头，颇为恼人。也罢，走一步看一步，停停走走喽。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>记第一次自驾</title>
    <link href="/posts/10427/"/>
    <url>/posts/10427/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>小车穿行在G348蜿蜒的小道上</h1><p>  想沿着G348看看三峡的风景，没拼到车。我看了看兜里的驾照，一咬牙，租一辆，这就出发。</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_2115.jpg"/><p>  第一次一个人坐在一辆车里，深深的几次呼吸，打开音乐、发动引擎、放下手刹、挂好档，沿着无尽延伸的公路往前去。</p><p>  出发时，已然是周四渐晚，正是高速上车辆稀少的时分，只是往前开，前后都无人，渐渐陷入一种大脑完全放空抑或全是紧张的境况，偶尔被对侧透过隔离带的车灯唤醒又进入，周而复始。还算顺利，走高速用了不到一个小时就到了秭归县城，随便找了一个旅馆住下，草草睡去。</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_2473.jpg"/>&emsp;&emsp;第二天清晨，五点钟多一点，就被熹微的晨光唤醒，在床上磨蹭到六点起来做攻略，发现第一站还要再往西三十公里，又一查秭归当天还有端午的庆祝活动，需要赶在九点前回来。胡乱的套起一身衣服，冲出了旅馆。<p>  再度发动引擎，就朝着鹰嘴岩进发。这一路就是沿山的国道了，双车道，所幸偏宽，再加上出发的还算早，除了超了几辆稳重行驶的大卡车，顺利的到了鹰嘴岩所在——旁边村庄山崖下的岔路口。在被还算宽的入口骗得往里走之前，从未想过这会是一条呈数个z字弯且大坡度的单车道，还是源于去得早没有其它的车，我只用应对路况的困难。事实证明，当一个困难大到占据所有注意力之后，人会忘记害怕，愣头愣脑就着么开上去了。</p><p>  站在高处欣赏完三峡的盛景后，接下来要面对的问题就是这么全须全尾的下山了，一路上恨不能把刹车踩到底盘里，在经过几次险而又险的错车后，我活着下来了，冷汗透背。</p><p>  在观赏完秭归的端午活动，发现拍脑门也拍不出脑子里“帝高阳之苗裔兮”后面的内容，只得为屈原默默悼念几声后，整理好心情再度出发。接下来是沿G348的三峡盛景。</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_2501.jpg"/><p>  或许是清晨去鹰嘴岩的一上一下把一天紧张的透支完了，沿G348驾车虽多是盘山，但也得心应手，甚至分得出注意力欣赏沿途的风景。在时间的作用下，长江的斧凿刀刻造就三峡的天工。于是沿着江水一路向东，在空荡的车里听取自己的哇声一片，拍着照，唱着歌，在欢声笑语中结束了人生中的第一次自驾。</p><p>  一日倏忽而逝，在app上点击还车时真有恍若隔世之感。已经不记得上一次做全然没有把握的事情是什么时候了，“冒险”，久违了。地球OL真好玩！</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_2572.jpg"/>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>25年四月总结</title>
    <link href="/posts/8252/"/>
    <url>/posts/8252/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>小小发生了一些事情的四月</h1><h2 id="照顾小朋友">照顾小朋友</h2><p>  家中老人身体有恙，家长赶回了老家，我便替父母照顾了几天妹妹。小朋友的许多小心思真是好猜又好笑😁，感觉是几个月没见，心眼就自己野蛮生长了，给小朋友讲道理真是要抱有十二分的耐心。那个园丁给小树苗剪枝的寓言故事还在追我。</p><h2 id="云南边境游">云南边境游</h2><p>  一些机缘巧合，参加了一个云南的边境旅游团。虽说是旅行团，整体体验还算不错，还有一些超出预期的地方。</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202505032225184.jpg"><p>  先说说吃，这个比较重要。这个旅行团最好夸的地方就是安排的团餐了。吃的好呢，从没一次性见过这么多奇形怪状的野菜，关于味型的丰富度，这辈子算是有了。</p><p>  至于景点，没啥子特别的看点。并不是风景本身并不精彩，只是国内还能令我眼前一亮的风景已经相当难得，到哪都是一些基本的元素排列组合，难有新意。</p><p>  单独提一句，腾冲的《梦幻腾冲》的表演出乎意料的不错，整体舞台是专门设计过的，使用了相当丰富的表现形式来叙事。从精壮黝黑的小伙身上颇能见出当年马帮的一丝风采。</p><p>  最有意思的还是人，这次结识的一位大哥是真有意思。他的热情大方夹杂着一丝混不吝真是一种相当独特的气质。特别的，大哥不管对谁都是宝宝、宝宝的叫着，既自指又代他，是非常独特的口癖，但自他口中说出来，自然不做作，丝毫不油腻，在我蔚为奇观。而更奇的是，他这样子叫能迅速地在周身形成一种气场，让其他的人这样叫也显得自然活泼。从很大程度上，除非把自己架的高高的，否则就很难抵得住大哥的热情或者对他产生很强的防备心，如果是做生意相比是无往不利的，不，是做什么都会事半功倍。</p><p>  关于前大半程的导游，这也是一个有趣的人。云南大学历史学出来当了数年导游，17年开始做生意，然后疫情前家里囤的一笔千万的木材，三年烂完了之后家道中落了，开始跑缅甸生意。具体为什么又带了我们团，说是因为旅行社的老板对他有知遇之恩，临危受命，是缘分。说他有才吧，一路上侃南说北，从阴阳五行，到玉分公母，从蒋介石取宋美龄和玉有啥关系到为啥滇商干不过福建广东的商人。但他的故事对政治与科学缺少一些敬畏，逻辑链路其实相当短，说服力着实有限。但其实从一个导游的角度，必须得说这是相当合格的了，他做到了在短短几天内让几乎全车的人都喜欢他，自有其可取之处。</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202505032228393.jpg"/><p>  关于我自己的参与，我还是首次大大方方的不止做个看客，完全的参与其中。不扫兴真是成年必需学会的一课，到哪摆着一张脸决计不是好的处事方法，搞的自己不开心，整个场子的气压也低。相反，把自己放得低低的，放下一些本不该存在的架子，反而能收获更多的快乐，及愉悦了他人，又愉快了自己。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>25年三月总结</title>
    <link href="/posts/14533/"/>
    <url>/posts/14533/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>还算悠闲的三月</h1><p>  三月的脚步并不匆匆，悠哉悠哉过了一个月。当然了，目前也没甚么东西撵着我</p><h2 id="一些小小进展">一些小小进展</h2><p>  终于通过转正成为光荣的正式党员了，为共产主义奋斗终生！</p><p>  搞定了毕设正文部分的初稿，是真难产啊……好在是开始得早，一点一点做得差不多了。</p><p>  跑了人生第一个半马，跑进了两小时，还是蛮值得庆祝的一件事。</p><div align="center"><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/IMG_1286.png" height = 150></div><h2 id="关于生活">关于生活</h2><p>  通过小红书强大的推荐机制和一些神奇的因果，认识了一个艺术学院的新朋友，又是一个不曾接触过的类型，挺有意思的。</p><p>  此外，基于新朋友的推荐，去蹭了艺术学院的一节专业选修课《西方电影史》，一节课上下来三分之二的时间在欣赏电影片段。哦，原来大学还可以这样上。不过确实，借着这个课记下了不少其它渠道了解不到的电影，最近一段时间不缺片子看喽。</p><div align="center"><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_0064.jpg"></div>&emsp;&emsp;在一次坐火车的途中，旁边有一个周三动念，周四决定，周五出发短途旅行的大一特种兵，聊了小俩钟头的天，相当愉快。以后出门逮住大学生大胆social起来，坐火车光看书可太无聊了～<img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_9756.jpg"/>&emsp;&emsp;给远方的朋友寄去了一张明信片，没有经验导致4.5的邮资贴了4张邮票。还是相当有趣的一次经历。其它想要收到信或者明信片的朋友可以私戳留地址^ - ^<h2 id="关于樱花">关于樱花</h2><p>  今年的气候实在说不上好，几次乍暖还寒把樱花骗出来杀，煞是无情。好在三月中旬维持了一周半的阳光终于是给樱花了一个探出脑袋的窗口。抓紧在武大最后的一个樱花季，拍了一些摇头晃脑的视频和一些还算不错的照片留作纪念。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_0057.jpg"/><br>  btw，今年武大的樱花季似乎商业化运作的有些过了，学校知名度和影响力它不完全是一回事啊……!<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_0071.jpg"/></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>25年二月总结</title>
    <link href="/posts/37086/"/>
    <url>/posts/37086/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>步入正轨的二月</h1><p>  从过年的气氛里走出来后，过上了非常日常的生活，每日研究、学习、写码。</p><h2 id="喜提独居生活体验卡">喜提独居生活体验卡</h2><p>  学校里着实没什么事，就直接回家住了。说是回家住，其实更像是喜提了独居生活体验卡：要照顾自己的一日三餐，洗碗、洗衣、扫除等琐碎的日常非常直观的进入了日常，生活物资的使用与采买也要有计划的进行。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_9690.jpg"/></p><p>  但意外的，我并不反感做一些家务，做家务在效率低下的时候提供了一个挺不错的理由摆上一会，挺好。</p><p>  btw，真得吐槽一下，想把饭糊弄到嘴里好难啊，“君子远庖厨”这么看来大抵是孔子被做饭折磨的不行时的吐槽吧……</p><h2 id="一些工作进展">一些工作进展</h2><p>  这个月所有的工作推进比较顺利，总得来看效率是合格的，眼下的事逐步推进，重要的问题有也空思考，挺踏实的。</p><h2 id="跑步上学">跑步上学</h2><p>  二月份实在是没整啥活，就跑个1/3马上学给大伙看看吧。</p><div align="center"><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/IMG_1266.PNG" height = 150><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/IMG_1267.PNG" height = 150></div><p>  从家里直接经东湖绿道跑到了宿舍，体感还算不错，其实还颇有余力，这么看来报名一个半马应该问题不大，等这波寒潮过去，咱就自己整个半马试试水。</p><p>  春天要来了，武大的樱花要开了，在武大的最后一个樱花季喽！朋友们来找我玩啊，包出片嘞！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>甲辰年总结</title>
    <link href="/posts/26357/"/>
    <url>/posts/26357/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  坐在返乡的车上，我敲下了这篇甲辰年总结的第一行。脑海里纷繁复杂的话题交织缠绕，想要一一提及，而笔力又着实有限，便挂一漏万地絮叨絮叨。</p><h2 id="一件最重要的事">一件最重要的事</h2><p>  过去一年中，最值得夸耀的事情莫过于成功获得保研资格并被理想院校录取，这给我自己前面三年的努力交了一份相当满意的答卷。站在这个新的起点上，只觉广阔天地，大有可为。</p><h2 id="家庭生活">家庭生活</h2><p>  今年学业压力相对较小，因此有更多时间陪伴家人。得空回了三次老家看望老人，给妹妹的辅导贯穿寒暑，与父母的交流也日益增多。这种家庭生活的充实感，让我在精神层面得到了极大的满足。</p><h2 id="个人成长">个人成长</h2><p>  现在回头看，其实能明显感觉到在保研带来的切实精神压力下，我曾在焦虑里惶惶不可终日，致使个人成长几乎停滞了一年之久。而在保研之后，能感觉到我的思维再度活跃起来，内在自我与外在世界再次建立联系，开始汲取各种养分，促进自我成长。</p><h3 id="我的欧洲之旅">我的欧洲之旅</h3><p>  这趟旅程让我邂逅了无数美妙风景、人类历史上足称巅峰的艺术品以及形形色色的人们。从此，我胸中不仅有九百六十万平方公里的辽阔，更添欧罗巴大陆上的异国风情。</p><p>  有些美好是不讲道理而直触灵魂的，而欧洲行期间短时间多次的冲击，让我绷住已久的弦柔软了下来。再就是能够有大段完整的时间，让我把自己解构了再重组。此前遇到的各种挑战来的太匆匆，总不自觉得把已经拧巴的自我又紧紧团住，不曾有把念头理顺的机会。用旅行的这一个月时间，在行走的同时叩问自己到底是个样的人，哪些只是我执，哪些才是自我。</p><h3 id="和朋友畅谈">和朋友畅谈</h3><p>  向前辈请教，让许多萦绕已久的困惑有了一些可能的答案，同时也启发了一些前进的方向。和伙伴交流，卸掉许多胸中块垒，获得许多宽慰以及总能汲取一些力量；和晚辈吹吹牛，了解ta们面对的困境并在交流-思考的过程中让一些问题得以用语言凝练描述出来，使我自己对一些问题的认识更深刻，并小小的满足好为人师的天性。总之，与不同人的交谈让我获得了无数的阳光和雨露。</p><h3 id="好作品的滋养">好作品的滋养</h3><h4 id="书籍">书籍</h4><p>  欧洲之旅归来后，我重新找回了静心阅读的能力</p><p>  年度书籍：我的年度书籍不是具体的某一本，而是要颁给韩秉哲的系列著作，他关于当代人自我剥削等观点发人深省，而且有很多思想我尚未完全消化成为自己的东西，因此韩秉哲的影响还会在我心中持续发酵。</p><p>  一些社科类的书：《我们内心的冲突》，讲人内心有哪些冲突，如何认识内心的冲突，有一定的指导意义；《中县干部》，读完大受震撼，如果对于仕途有所念想的人一定要拜读；《这才是心里学》，讲心里学为什么是科学，读完对什么是科学和什么是心里学有了新的认识。</p><p>  一些好看的小说。《张大小姐》、《边水往事》、荞麦的系列书，都是相当不错的消遣。</p><h4 id="播客">播客</h4><p>  再就是播客这个最近才开始接触的传播媒介，播客以声音为载体的特殊性让它的创作者不得不“说人话”，而且人们在沉浸式的对话时才能近乎互相启发的碰撞出更多有价值的观点。今年从<strong>杨天真</strong>和<strong>李诞</strong>的播客里获得不少启迪，具体的见我可能更出来的博客。在这里算是强烈推荐一下播客这个形势。</p><h4 id="影视作品">影视作品</h4><p>  《The Man from Earth》、《周处除三害》、《哪吒2》，其它看过的都随风去了。</p><h3 id="锻炼、运动">锻炼、运动</h3><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>今年大体实现了在校的日子每天环山5km，明年继续</p></li><li class="lvl-2"><p>微微量健身，轻微改善体态，找回背部发力</p></li><li class="lvl-2"><p>网球新生赛个人第五，校赛团体第二，总体看来还是菜就多练。</p></li></ul><h3 id="小结">小结</h3><p>  总的来说，这一年虽然整体压抑，但所幸最终还是有所成长。相比去年的自己，有了不少观念的更新，身体依旧健康，就很好。</p><h1>一些新年目标</h1><h2 id="学业">学业</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>将主要的科研任务保质保量的完成。</p></li><li class="lvl-2"><p>尽可能多且深入得了解人工智能各个领域的前沿技术，并积极尝试将其服务于自己的生活。</p></li><li class="lvl-2"><p>将研一上半学期的课程多快好省的掌握。</p></li></ul><h2 id="社交">社交</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>认识两位数的新朋友，标准是至少是经过一次one by one的聊天。</p></li><li class="lvl-2"><p>突破舒适圈，至少去调研并实际体验一下酒吧&amp;夜店的打法，其它比较狂野的社交方式同理。</p></li><li class="lvl-2"><p>进入一段亲密关系（这其实不太算目标，更像是愿望，但小小努力一下哈哈哈）</p></li></ul><h2 id="运动">运动</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>坚持每天5km的跑步。</p></li><li class="lvl-2"><p>在客观条件成熟的前提下，将健身改善体态加入日程表并实践。</p></li><li class="lvl-2"><p>若场地条件允许，每周一次网球。</p></li></ul><h2 id="阅读">阅读</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>坚持每天的阅读并定期摘抄的习惯。</p></li><li class="lvl-2"><p>尝试寻找阅读小组。</p></li></ul><h2 id="聊天">聊天</h2><p>  单列一栏，争取每周有一次one by one的聊天，而且对象一定要具备复杂性。</p><h1>尾声</h1><p>  回首甲辰龙年，没有什么遗憾需要弥补，许多美好已深植心间，那就放手让它去。</p><p>  乙巳年，我来了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>25年一月总结</title>
    <link href="/posts/28139/"/>
    <url>/posts/28139/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>践行新生活哲学的一月</h1><p>  提前把一月份总结一下，二月头再整龙年总结（为什么我在这个时间点发）</p><p>  旅行的一个月，把自己的价值排序重新梳理过，打算实践一些新生活哲学，成果如下。</p><h2 id="一，大方直白的提出自己的需求，直到被拒绝，坦然接受被拒绝。">一，大方直白的提出自己的需求，直到被拒绝，坦然接受被拒绝。</h2><p>  比如直接大着胆子各种邀请新朋友聊天，我最近邀请了只见过一次觉得投缘的朋友和甚至没有见过面经老师介绍的学长聊天，这些对话要么很开心要么很有启发，感觉一个月聊的天比过去半年还多。</p><p>  事实上，我过去一个月除了有一次砍价失败了，印象中提出的要求还没有被拒绝过，所以能否坦然接受拒绝还不敢说，但是大方提出需求的畅快已经体验到了。（以及朋友们，如果我提出了过分的要求，不用碍情面直接拒绝我，不给理由都行，给个理由最好，但请别敷衍）</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202501251950115.JPG"/><h2 id="二，努力知行合一，如果做不到，至少深挖到底是什么难住了自己。">二，努力知行合一，如果做不到，至少深挖到底是什么难住了自己。</h2><p>  这其实更高一级的元要求，比如上面的一条就是这个月努力在做到知行合一的认知，之前的主要困难其实就是害怕别人的拒绝抹了自己的面子，在理清楚了对事不对人的道理和“自尊无谓”的问题后，大方提需求就不再困难。能意识到还有很多显而易见的“道理”还没有得到很好的贯彻实施，还在琢磨是什么难住了自己阶段。</p><p>  以及，给最近做的小红书在朋友圈推广一下，最近主要更完了两个大的系列，一个是“一起学Build a Large Language(from scratch )”，算是以实践费曼学习法的方式入门了大语言模型，我用qa的形式记录了一些我对大模型的困惑以及它们是如何被解决的。</p><p>  还有就是出国的游记系列，基本上按照旅行目的地顺序如实记录了我旅行中的感受，感兴趣的朋友不妨看看，或许能带给你一些我当时的感动。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年十二月总结</title>
    <link href="/posts/25269/"/>
    <url>/posts/25269/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  把感谢的话写在最前面！</p><p>  感谢父母给予的无限支持，没有他们经济上的支持和对我自理能力的信任，我无从启程；感谢zjr同学的一路陪伴，没有他我不会遇见这么多超越个人旅行习惯的风景；感谢所有在旅行途中给予过我帮助的人，没有你们我的旅程难以如此丰富多彩，最终平安顺遂。</p><h1>幸运旅程</h1><p>  不得不说，这一路都是强运的回响，一路上没有生病，没有遇到设想之外的困难，原定计划全部完成，还有超多预料之外的风景撞进眼来。</p><p>  按时间顺序细细数来。</p><p>  出发时，为和偶遇的匈牙利访问学者聊天，机场遇到了为国出征的中国游泳队，和世界冠军打了照面；去程的飞机上空座颇多，能够躺下来歇息。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5021.jpg" height = 160>  </div><p>  在剑桥，依着几个在剑桥上学的好友，吃了formal，看了冰球，认识了新朋友。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/b5fceec8ea64024c2e45cf6bf492846f.JPG" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5234.jpg" height = 160></div>&emsp;&emsp;在罗马，参观了金碧辉煌的梵蒂冈宫，瞻仰了圣彼得大教堂，端着酒看罗马斗兽场，被迫达成了在雨中高唱singing in the rain的愿望。<div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_5532.jpg" height = 160></div>&emsp;&emsp;在弗洛伦萨，在圣母百花大教堂的穹顶俯瞰文艺复兴的中心，在学院美术馆里膜拜大卫像这个雕像艺术的巅峰，在米开朗基罗广场欣赏小镇的夜景。<div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_6368.jpg" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_6639.jpg" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_6794-%E5%B7%B2%E5%A2%9E%E5%BC%BA-%E9%99%8D%E5%99%AA.jpg" height = 160></div><p>  在科隆，攀登科隆大教堂体会走楼梯原地螺旋升天的快感，聆听周日礼拜，在极致的古典后参观现代艺术博物馆，认真的被前卫艺术抽象了一把，有种把大脑沟壑抚平再扭曲起来的魔幻感受。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_7179.jpg" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_7329.jpg" height = 160></div><p>  在柏林，经过了总理正在被弹劾的德国国会大厦，看了意外有趣的德国间谍博物馆，路过了欧洲犹太人纪念碑，有种历史在身边发生的感觉。</p><p>  在华沙，住上了五百一晚的市中心顶层公寓，啥也没干，快乐的躺平了，美美过上了吃了睡睡了吃的快乐生活……</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_7688.jpg" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_7728.jpg" height = 160></div><p>  在维也纳，除了参观游客们都去的几个景点，还看了斐迪南大公遇刺时的座驾，听了地下酒馆的爵士和金色大厅的圣诞特典，merry christmas</p><p>  在阿尔卑斯山区，经历人生目前为止最棒的蓝调时刻，喝点酒在多瑙河的桥上旋转跳跃，已经放弃的滑雪计划意外达成，顶着风雪在哈尔施塔特湖畔静坐，乘着火车从风雪到绿茵</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_8304.jpg" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_8612.jpg" height = 160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_8707.jpg" height = 160></div>&emsp;&emsp;此行至此，圆满结束<h1>看见世界</h1><p>  不再满足别人告诉我世界的模样，行万里路，亲眼去看看吧</p><h2 id="社会共识降低社会成本">社会共识降低社会成本</h2><p>  实地看看后，我觉得国际社会或者说欧洲老牌发展国家积累下来的最大财富，是财富滋养出的社会共识。</p><p>  举几个例子，比如这边的车辆只要看到行人，毫无例外的都会减速停下来，打手势示意行人先过。又比如，公共交通体系几乎不查票，全靠公民自觉和良知的束缚，这样无疑能够很大程度的降低社会管理成本。不用防范人性的恶，常常能够感受他人的善。</p><p>  当然，从另一个视角来看，国外的这种价值体系随着经济衰退也在逐渐崩坏，逃票这种事情已经成为了一个普遍事件，我能看到的逃票行为挺多的……</p><p>  在这个意义上，我觉得不要考验人性，或者说通过制度设计来解决问题无疑是更优解，不如弄一个严格一点的闸机，不就什么事都没有了。</p><p>  中国在公民教育这点上实际已经迎头赶上，只是旅行下来还是还是觉得欧洲发展国家目前做的更好，这也让我更加期待中国社会不久将来的模样。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_7308.jpg"></p><h2 id="通过物价锚定的价值观念，在出国后的动摇">通过物价锚定的价值观念，在出国后的动摇</h2><p>  这件事非常奇妙，我在这里试图用简单的用语言讲清楚。</p><p>  从市场的观念来看，我们对一个事物的价值的判断很大程度是锚定在它的货币价格上的，出国看到所有的物品折算成本币价格后，价值判断会随着价格的改变而直接动摇。这个问题分两面。</p><p>  一面是一个东西的绝对价值。比如水，在国内它就是免费的，哪怕作为商品出售，一瓶500ml的水的价值也被死死的锚定在了2rmb以下。那在观念里，就会觉得水它就应当是免费的，或接近免费的，在消费水的时候是不存在任何心里负担的。反观国外，我就没见过500ml的水低于5块钱的，一般都在10块钱以上，而且价格浮动很大。水作为必需品价格出现了变化，而我不得不为之买单。我原本对于可饮用水的价值锚定就被动摇了，它的廉价就不再是理所当然了。那必需品究竟值多少钱呢？又假如在水极度匮乏的地方，又该值多少钱呢，无价是价么？这个问题在食物，交通，服务类商品上均有体现。</p><p>  另一方面是一个东西的相对价值。国外的商品和服务的价格之比和国内的商品服务价格之比几乎完全不同。也即在所有的开销中，人们实物和服务支出的比重和对应的支付意愿就会受到相当程度的改变。究竟什么东西是相对重要的，原来不一定是由价值观决定的，可能仅仅是因为不同地区同一样事物的价格不同。（这里应该还有一个价值观和价格互相螺旋影响的问题，但我还没想明白）</p><p>  然后就是一个特殊的群体，留学生。留学生群体的主要收入来源是父母的支持，或者说结算单位是rmb，能够在国内换取一定预期的商品和服务。而在国外长期学习与生活，让他们又不得不面对另一个国家被其经济情况决定的商品与服务的价格。这样的一批人，对于价格和价值的锚定会极其困难，在这种模糊余地大的情况下，就会做出一些在国内人看起来极为奢侈的行为。当然了，这批人的家底通常比较殷实，不是大富大贵就是两口供一人，其实本身是有这个消费能力的，只是在国内被物价的相对比值束缚住了。（比如看演出的钱比之一顿火锅的钱，在国外其实差不多，那可能就愿意花离谱的价格吃火锅，或者更愿意看演出换取等同吃的享受，直接导致个人消费意愿的改变）</p><p>  至于我自己。我在国外是一个消费能力比较强的人（游客），“穷车福路”和“来都来了”的观念让我在边界曲线上处于很右边的位置，对价格的弹性容忍度很大，很轻易的或者不得不为许多“奢侈”的东西付费。比如出国后会觉得三十几欧的行程说不去就不去了，不算什么，不过一顿饭钱，那国内丢了二百来块钱那心如刀绞，这便是短时间内出现锚定模糊的人的真实写照。</p><p>  这促使我思考，我们对于物品和服务价值的判断，究竟有多少是由自己决定的，多少是又市场决定的。真有绝对的锚定吗？</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_6696.jpg"/><h2 id="关于竞争和卷的一些思考">关于竞争和卷的一些思考</h2><p>  感觉欧洲这些国家并没有把自己纳入国际竞争，其实也已经没有资格了，琢磨不举债的把日子过明白就不错了……感觉这边的社会是真的没有什么活力，还能吃老本多少年？</p><p>  事实上一直处在国际竞争语境里的，好像只有中美两国，也只有这两国日新月异，虽然对“竞争”的认知不大一致（中国试图建立“发展”语境，但是被拉在竞争语境里出不来）</p><p>  中国的小孩似乎是真的长期活在竞争语境下的，走出国才能感觉到世界其它地方可以不这样运转的，是可以不卷的，做好自己的事情就能有一份体面的生活。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_8278.jpg"/></p><h2 id="总结">总结</h2><p>  见国外的众生，“无穷的远方，无数的人们”便不再是一个抽象的概念，而是被绮丽的风景和一张张真实的面庞替代，算是坚定了我原本对“都与我有关”的相信。若是大家都认同和平发展该多好，世界大同会在不远的未来吗？</p><h1>认识自我</h1><h2 id="珍惜大好时光啊">珍惜大好时光啊</h2><p>  这次的欧洲旅行让我如此清晰的意识到，除了一起出行的友人，旅途中见到每一个人都将是最后一面，所做的每一件事都大概率不会再有机会做。</p><p>  基于此，觉得时间宝贵的想法也愈发的强烈，人生太短，每一寸光阴都宝贵，能够用来做有趣事情的时间太过有限。与其把时间花在重复的仅仅为了缓解疲惫的消遣上，不如攒齐金钱与精力去做些有意思的事情。</p><p>  主业没有时间给我躺了，一定要抓紧时间做点什么出来，然后定期大玩！<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_8042.jpg"/></p><h2 id="放下对自己的滤镜">放下对自己的滤镜</h2><p>  这次出去旅行钱，让我放下了很多对自己的滤镜，接受了更加真实的自己，挺好的。</p><h3 id="我不是一个纯理性的人">我不是一个纯理性的人</h3><p>  我算是向自己承认了我其实并不完全是一个基于理性的人，或者完全不是。我处理事情、认知世界的逻辑链许多部分都是基于信念和直觉，而不是环环相扣的逻辑推理与事实证明。事实上，我的世界观有相当部分是构筑在一种相当乐观的信念之上，也不知是好是坏……</p><p>  当清楚的认识到这一点之后，我瞬间就放下了对自己以往的非理性行为的后悔与懊恼，不是原谅，只是释怀。</p><h3 id="我并不喜欢计划，我只是喜欢计划带来的安全感">我并不喜欢计划，我只是喜欢计划带来的安全感</h3><p>  我一直标榜自己是一个做计划以及执行计划能力特别强的人，但在经历里数次临期再做决定并拥抱意外的情况后，我发现事实上我可能更倾向于“制定大的方向，然后期待意外”</p><p>  我就是一再普通不行的凡人，既极度风险厌恶，又渴求美好意外的发生。之前在生活中，为了让自己人生有一个光鲜的下限，我战战兢兢的做出了不少甚至严苛的计划，尽力去执行，让自己的生活成了一张打满对勾的list。这个过程中，我压抑了自己对美好意外的愿望，因为既忙着完成计划，又害怕坏可能的发生，甚至没有给意外发生的机会，无论好坏。</p><p>  这次出来玩，没有了意外会毁掉些什么的心理包袱，我开始拥抱意外了。特别是滑雪那茬，我放弃了计划中的美丽湖景而选择了在雪上走一遭，让我彻底意识到了我其实是能拥抱意外的，只是对风险的超出理性的不合理厌恶压抑了对意外的渴望，以后我应该会更加顺从自己的愿望，去遇见。</p><h3 id="我的内心充满了偏见">我的内心充满了偏见</h3><p>  以前我心里是有一个理想人格的，它理应能够包容一切。而事实上，我的内心充满偏见。</p><p>  从逻辑出发，我其实本就不可能有无限的精力去了解每一个人或群体经历的过去和面对的现实困境，我眼中的他们本来就是一个非常小的切片，强行说自己包容了反而是一种对自我的欺骗和对他人复杂现状的不尊重。现在我有些放下了对不同的人强迫自己认同、共情的执念，对绝大多数不那么重要的人要求自己能够做到理解、尊重即可。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_6639.jpg"/></p><h2 id="该想办法搞钱了">该想办法搞钱了</h2><p>  我其实一直没太处理好自己和金钱的关系。这有几个方面的原因，一方面我的物质欲望不太高，花钱相当克制，且父母给予的经济支持完全能够覆盖开销。另一方面，我会不断的告诉自己不应该为钱的事情花费过多的精力，应该把有限的精力投入到提升自己或者创造价值的事情中去，而不是琢磨这个值不值，那个我要不要买上。同时，我其实是会有一些谈钱羞耻的心理在的，这也是一种超越理性的影响。</p><p>  但是，这次出国旅行不一样，它不是一笔“理所当然”的开销，在很大程度上这是一件十分奢侈的事情，如果不是家境殷实，我不会有这样的机会真正走出国门看世界。在花每一分钱的时候，我都习惯性的愧疚，然后在想这钱要是我自己赚的该多好，可以花得更坦荡一些，少一些顾虑。</p><p>  搞钱搞钱！</p><h2 id="不再美化没走过的出国路">不再美化没走过的出国路</h2><p>  实地在剑桥待了几天，和同学相对深入的了解了一下剑桥的教学方式并体验了几天在剑桥的吃住行。事实证明我并不习惯剑桥的生活，从它的气候到食物到周围人的状态，。做一个狂想，我选择留学的道路，哪怕来到剑桥这样的顶级学府，我想必不会比现在更快乐。之前一直回头看，总觉得初中那会去不去争取念莱佛士书院是如此大的一个分水岭，尝试一下人生或许会发生翻天覆地的变化。现在想想，也确实是一次再普通不过的决策，我的选择是正确的。</p><p>  不要美化自己没有实际走过的任何路，给当初做出决策的自己一点信任。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_9061.jpg"/></p><h1>尾声</h1><p>  旅行至此已经结束，能感觉到自己已经完全的放松了下来，活在“要脱颖而出”，“让自己变得更好”这两个语境下十年中积累的各种负面情绪小碎片在簌簌的脱落，颇为畅快。</p><p>  这次旅行像是短暂的给人生按下一次重启键，跳脱出熟悉的环境，给自己一个全然审视自己与过去的机会，想想究竟哪些事情是真正重要的，让该宽恕的宽恕，让宽容者更宽容。</p><p>  新年开干！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年十一月总结</title>
    <link href="/posts/58750/"/>
    <url>/posts/58750/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  快到不用文字记录都没有实感的一个月</p><h2 id="折腾毕设">折腾毕设</h2><p>  很认真的搞了一个月的毕业设计，我真的除了琢磨怎么玩，剩下的精力都在毕设上了（手动狗头）。</p><p>  这大抵是头一次抱着一定要搞出点自己能过眼的成果的决心做的研究。看论文、写代码、做实验自不在话下。痛苦的是，看着奇形怪状的结果绞尽脑汁，思考问题究竟出在哪个环节，一拍脑袋自以为有所得，实验一番发现又是水中捞月，再拍再捞，再拍再捞，脑仁都拍出来了……</p><p>  革命尚未成功，同志仍需努力。</p><h2 id="mini马">mini马</h2><p>  也是报名上了蜚声中外的武汉大学mini马拉松，头一次跑马拉松（mini马怎么不算马呢^ ^）。</p><p>  平均配速到了4:40，于我自己是一个不小的突破，人不兴奋起来逼自己一把，都不知道自己还有潜力能够发掘。</p><p>  只可惜青春男大是个特别的群体，遥遥领先的人还是太多了，也不知道是不是终点线都有人等:-(</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/IMG_9302.jpg" height=160></div><h2 id="国际文化节">国际文化节</h2><p>  亲爱的武大终于也是办了一次让我刮目相看的活动了，世界人民大团结的景象没想到有朝一日在武大给我看到了。来自真·五湖四海的学生齐聚一堂，共同创造了精彩纷呈的两日流光。能感受到独属于年轻人的赤诚，热情，包容。如果未来世界真的属于我们这些年轻人，世界和平一定不会只是一个美好愿望。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4512.jpg"  height=160>     <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4619.jpg" height=160></div><h2 id="出去玩了几次">出去玩了几次</h2><p>  终于可以在随便哪个天气好的下午，凭着好心情就这么出门。解放公园午后的鸽子溜达出一丝慵懒，古德寺的楼尖在夕阳下如此的宁静，江滩畔的芦苇荡逛起来是那么的惬意。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4866.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4940.jpg"  height=160>     <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4201.jpg" height=160></div><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4238.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/DSC_4951.jpg" height=160></div><p>  这个月过得如此之快，究其根本还是让生活走上了一条新的正轨，只有科研作为正事需要投入没有上限的精力，其它的时间随说可以自由支配做些无用的事，也只是让自己暂时抽离work的一种方法罢了。</p><p>  再往后的日子真就没有正确答案了，大抵怎么过都是对的？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年十月总结</title>
    <link href="/posts/19862/"/>
    <url>/posts/19862/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>勇敢的人先享受世界</h1><p>  推倒自己筑下的藩篱后，是快乐冲了出来</p><h2 id="武网">武网</h2><p>  去看了武汉网球公开赛的现场，超值！</p><p>现场观赛，氛围奔放而热烈。</p><p>  第一次融入在人浪当中。在钦文艰难扳回一盘后的，环场的观众一圈又一圈的轮次站起，举起双手忘情的欢呼，似海奔涌一浪接一浪，绵绵不绝，久久不停……</p><p>  还有久久不停的声浪，每分打完，场间必定响起为钦文加油的欢呼，仿若一堵高墙直愣愣的倒下，拍在脸上，耳膜生疼。</p><p>喜欢的事情让人年轻而可爱。</p><p>  带着娃三十而已的姐姐，一个网球爱好者，在不长的六七个小时里，一下变成了个十六七没长大的少女，如此可爱地为自己支持的明星担心着，激动着，遗憾着，欢呼着。当她喃喃着宁愿用自己输十盘球换钦文的胜利时，我第一次想用“鲜活”来形容一个中年人。</p><p>运动员无比强大的心理素质</p><p>  不难想象，今天在场有九成以上的观众只是来支持Qween Wen的非网球迷。这致使钦文的欢呼异常的多，多到她对手仅发球失误了都有人欢呼。萨巴伦卡（对手）顶住山呼海啸的压力，钦文担着国人千钧的期待，两人都得一分一分的拿，一分一分的守。还有什么可说的，唯有为她们奉献这样一场精彩无比的比赛而奉上最高的敬意。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202411041235319.jpg"></p><h2 id="校网球迎新赛">校网球迎新赛</h2><p>  在大学里打了三年的网球，终于有了一张自己的单打证书。享受了比赛，把自己想打的东西打了出来，把握了几乎每一个关键球。能在一项运动中如此的清晰的看到自己的成长，何其有幸。与此同时，作为摄影师还抓拍到了不少顶满意的照片，收获了摄影对象本人的认可，快乐吼。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202411041236521.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202411041242933.JPG"  height=160>     <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202411041243698.JPG" height=160>  </div><h2 id="校万林博物馆的展览">校万林博物馆的展览</h2><p>  整个大学最后一门课结束的下午，溜到了万林博物馆看了最近开设的展览“交河一万里”。这里陈列了新疆高昌古城和交河一万里的文物，义务讲解员为我讲述了尘封在文物里的一段段有趣的故事。比如失传的郑玄注《论语》，在一个边塞小学生的抄书作业里被重新发现，在作业的留白处，提下了“写书今日了，先生莫咸（嫌）池（迟）。明朝是贾（假）日，早放学生归。”。乐得前仰后合</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202411041253126.JPG" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202411041253162.JPG"  height=160>  </div><p>  其实最重要的是，“高昌古城”一下把我拉回到小学无忧无虑的暑假记忆中去，逛展时的“那地我去过，我还有印象”的快乐虽然小，却不断雀跃着。</p><h2 id="一些未曾做过的事">一些未曾做过的事</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>一个月里主动加了两位数的联系方式</p></li><li class="lvl-2"><p>参加一场舞会，和陌生人共舞</p></li><li class="lvl-2"><p>去酒吧待到宿舍门禁以后</p></li><li class="lvl-2"><p>翘一节课，去参加难有机会的活动</p></li><li class="lvl-2"><p>花时间去研究怎么提升外在</p></li><li class="lvl-2"><p>……</p></li></ul><p>  做了这么多以前想都不敢想的事情，主要得益于一个想法的转变：以前一个事情撞到脸上来了，问自己“why”，现在我问“why not”！</p><p>  推倒自己筑下的藩篱后，是快乐冲了出来！！！！！！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年九月总结</title>
    <link href="/posts/5184/"/>
    <url>/posts/5184/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>恍若隔世的九月～</p><p>  这个月过得恍若隔世，各种事上赶着发生，打开了颇多可能性，大有一种“洞天石扉，訇然中开”之感。</p><h1>保研</h1><p>  自六月开始的保研长跑，在昨天迈过了终点线，画上了一个相当圆满的句号，感恩一路上以各种形式给予我关心和帮助的所有人，欢迎明年六月后来北京找我玩。</p><p>  有人催我补上之前总结提的夏令营感受心得，这里就姑妄言之，涉及各个方面，絮絮叨叨，不成体系，朋友们姑妄听之，详情见<a href="https://jinzhuzhechi.github.io">保研tips</a></p><h1>自媒体</h1><p>  开始整小红书了，欢迎大家来捧个场。在空间和朋友圈发东西，总有些莫名的“强行占用好友注意力”的愧疚感，旺盛的分享欲得找个地方安放。此外，这个自媒体大行其道的时代，固步自封不是个好选择，为了懂得流量，先得获得流量。btw，在小红书可以没有心理负担的当标题党，爽</p><p>  在小红书会分享任何我觉得好的东西，包括但不限于读书笔记，照片和个人感想，已经攒了一些笔记了，借着总结的机会和朋友们亮个相。</p><h1>个人</h1><p>  这个月跑量大抵是120km，5km环山跑跑进27分，2km操场跑跑进8分50，跑步，爽。</p><p>  坚持跟了几节健身团课，背部找到发力感，腰也直了一些，努力💪。</p><p>  尝试通过互联网认识新朋友，目前进展不大顺利，不把学历和身高写在脑门上，真的连浅的朋友也交不上么……</p><p>  尝试了一个新的社团，挺攒劲的，才体验了一次，还要再体验个几次才能下定论，就卖个关子罢。</p><p>  回初中看望了老师，第一时间分享了喜讯，聊了很久的天。老师永远是老师，在知识之外仍然能够教我许多。</p><p>  这个九月过得太匆匆，但回头看想必会是一段很重要的时光。</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202409302158615.JPG"/>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>保研tips</title>
    <link href="/posts/64488/"/>
    <url>/posts/64488/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  有人催我补上之前总结提的夏令营感受心得，这里就姑妄言之，涉及各个方面，絮絮叨叨，不成体系，朋友们姑妄听之。</p><p>  申请方面。这里就不分享那些小红书上能找到的帖子中的方法了，我都是跟着人家学的，讲点私货。最核心的一点，别把自己架起来了，别预设可能性。具体来说，就是和自身经历沾点边的老师和院校就大胆的去尝试，当你发的邮件到了两位数的时候，会有奇迹发生的。当然邮件真诚些哈，我每封都是现写，真诚会有人看见的。面子是申请季最无用的东西，当然可能事后需要一点时间来修复……</p><p>  面试方面。这个地方可能是一点老生常谈了，就是拥有一些“钝感力”。现在感觉面试如沐春风派的已经消失了，取而代之的都是压力面。我最有幸的一件事，就是我在面试的时候都没意识到这是一场压力面，就想着把自己准备的东西尽量完整的展示，无意中展示了一个“抗压很强”的形象（可能事实如此？哈哈哈）。后来和一些同学交流过了，他们做的不对的地方是，被老师为难了，没有办法从为难住的那一环跳出来。面试的总时间是有限的，你被负面环节卡住的越久，你留下来的正向的东西就越少。面试，展示完自己的东西就是胜利，好坏交给老师，不要纠结！</p><p>  情绪方面。有结果后，三个月中积攒的所有焦虑、烦闷、恐惧一朝烟消云散。但回头看，这些情绪的产生其实是超出了自身理性的控制，这种失控同时又引发了更大的无力感，这种无力就导致了我着几个月独处时就长时间处于能量很低的状态出不来。描述这些，我想说的是，负面情绪不受控制的大量产生，是很正常的，平静接受这个事实，不必因为它超出理性的控制而觉得自我在崩溃（要碎掉了）。你还是完整的，只是暂时黯淡了些罢了。</p><p>  祝每一个向往光明，不放弃自己的朋友们，努力有回报，念念有回响</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学习</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年八月总结</title>
    <link href="/posts/26525/"/>
    <url>/posts/26525/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>无事发生的八月～</h1><p>  陪了陪家人，无大事发生，记个流水账罢。</p><h2 id="三星堆">三星堆</h2><p>  和妹妹一起去了三星堆博物馆参观，确实大饱眼福。妹妹在出发前做足了功课，给我当起了小老师讲解名器背后的小故事，涨知识喽～</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202409012339180.jpg" height=200>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202409012341627.jpg" height=200></div><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202409012341847.jpg" height=200>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202409012340377.jpg" height=200></div><h2 id="健身">健身</h2><p>  在一些朋友的刺激下和另一些朋友的推荐下，在乐刻办了个季卡，正式成为健身小白。</p><p>  自己执行健身的各种环节，每一个部分都需要付出宝贵的意志力资源，而上团课有个教练带着，只需要付出决定去上课这个决定的意志力就行了。从这个角度来讲，乐刻团课的模式性价比超高，小推荐。</p><h2 id="跑步">跑步</h2><p>  让我好好吹吹，本月达成两个成就。</p><p>  一个是月跑步的总公里数破百了，而且四公里最佳记录来到了19分钟。战斗，爽。</p><p>  另一个是带着妹妹开始跑步了，虽然配速很慢，但是能跑三公里哦。半个月，每天多跑一点点。这巧言令色，诡计多端的哥哥。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>庐山恋</title>
    <link href="/posts/17761/"/>
    <url>/posts/17761/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  费尽了九牛二虎之力，终于把我的i人朋友劝出来一起旅行。这是我第一次和友人一同旅行，别有一番滋味。</p><h2 id="落日">落日</h2><p>  此行庐山，看到了两场迥然的日落，何其有幸！</p><p>  头一天，在太阳视线中大致还有四五层楼那么高的时候，便早早的候在了庐山小天池后的山沿上，占住最佳的景观位。这个时候，整个空间中弥漫着薄薄的水汽，日光经漫射而炽盛，尚不能睁目而视。随着时间的推移，太阳缓慢而坚定的向地平线的尽头落下，一幅完满的落日图景在眼前徐徐展开：霞光映满了上半个天空，晕染出深深浅浅的红，以穿过落日的几缕浮云为界，其下是层层叠叠的远山，近处是密布的水系，美不胜收。在最后一缕阳光走下西山后，身后堆叠了四五层的人群便作鸟兽散，殊不知日落后，庐山畔九江市亮起来的夜景也颇值得期待。弥漫在水汽中的日光渐渐消散，城市中的灯光次第亮起，汇成了灯的河流，美极。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051245831.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051245207.jpg" height=160></div><div align="center"><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051248219.jpg" height=160></div><p>  第二天，在日落时分搭乘缆车下山，和另一场日落不期而遇。经过一天阳光的炙烤，水汽已经凝结成厚厚的云，把行将落山的太阳遮了个严严实实，而太阳无私的光与热，仍给所有的云彩勾勒出道道金边，撒出无数霞光，善！<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051249556.jpg"/></p><h2 id="庐山恋">庐山恋</h2><p>  第一天的日落后，赶着在庐山上的庐山恋电影院看庐山恋。这是一部1980年上映的电影，一部在庐山上重播了四十年的电影，也曾开启了中国电影的一个时代，我旁边的两个五十多的中年人在看的时候还在感慨，这部电影第一次看，还是翻墙逃的票，是回不去的童年。好看的，以恋庐山，庐山上恋，庐山恋为线讲了一个几经波折的爱情故事，给我看得嘴角上扬就没下来过。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051249072.jpg"/></p><h2 id="三叠泉">三叠泉</h2><p>  台风刚过境，水量充沛，阳光正好，“银河倒挂三石梁”名副其实。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051252062.jpg" height=140>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051251979.jpg" height=140>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051251362.jpg" height=140></div><p>  下去的千三百级台阶实实在在的摆在眼前时，还是给每一个自不量力的旅客一点点小小的爬山震撼，沿路小朋友的哭声可谓是不绝于耳。我从山顶下到三叠泉后，想想沿路的魔音灌脑，毫不犹豫的选择了下山。得益于这个临时的决定，我从山顶一路下到东门，完整的观赏了大自然用两亿年的造山运动和雨水冲刷雕刻出的鬼斧神工，美不胜收。当然，之后从东门打车到北门，再从北门上山取行李，从北门坐缆车下山的狼狈，按下不表。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051253264.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051254762.jpg" height=160></div><h2 id="同行">同行</h2><p>  这次出门终于是有伴了，和独行相比有了许多截然不同的感受。在面对美好的景色的时候，当下的感受是可以交流的，不再匆匆溜走。有些有趣的东西，多了一双审美的眼睛是才不会错过。赶路的时候，一路拌嘴便不再无聊。当然，多个人a食宿而能有更好的体验都是基本的好处了，但当然也是很重要的好处。长期收旅游搭子。</p><h2 id="庐山此行">庐山此行</h2><p>  “好为庐山谣，兴因庐山发”，庐山的好山好水飘然涤去了暑气，唤起了满心的野趣。借用庐山恋里主人公的呼喊作结，“I love my motherland, I love the morning of my motherland”，恋庐山！</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051255247.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051255631.jpg" height=160></div><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051256515.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051256563.jpg" height=160></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>苏州行</title>
    <link href="/posts/55724/"/>
    <url>/posts/55724/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="云">云</h2><p>  无论在苏州的哪个角落中穿行，目光总是会在不经意间被吸引到缀在蓝天里的朵朵白云上。苏州的云不同别处，轻轻的浮在低低的半空中，仿若触手可及。或许是因为台风从海岸探出身子轻轻吻过了苏州，悠悠的云不停的流转，轻易把思绪带向远方。<br><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051125636.jpg" alt=""></p><h2 id="园林">园林</h2><p>  姑苏城的角角落落都有劲朗的风，于是湖畔的柳，墙角的竹，檐顶的藤，窗里的花便摇曳在微皱的湖面中，雪白的墙体旁，古旧的瓦顶上、精美的绢画后，霎时成了光与影的画卷。此行苏州园林，沉浸的是光与影的造化，其它美好留待下一次遇见。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051132833.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051132987.jpg"  height=160>  </div><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051133288.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051134410.jpg"  height=160>  </div><h2 id="苏州博物馆">苏州博物馆</h2><p>  小而美且精的博物馆，逛出了惬意的感觉。秘色瓷，吴王夫差剑，真珠舍利宝幢看得我大呼过瘾。而且必须得夸一下设计展位的人，优秀的打光真的能让穿越千年的宝物散发出“珠光宝气”。当然，苏博最重要的还有其建筑本身，大师作，美得已经超出我的笔力。这次游人太多，实在没能找到一个好的角度慢下来欣赏，下次一定！</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051139027.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051140712.jpg"  height=160>  </div><h2 id="吃">吃</h2><p>  苏州此行，每一餐都甚合我胃，幸福感很强。卡着节令的尾巴品尝了三虾面，下次在蟹最肥的时候再来试试秃黄油面。(无满意照片就不放面的图了)</p><img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051140180.jpg" ><h2 id="魔术show">魔术show</h2><p>  托朋友的福，看了一场魔术show，名字是“凝固的时光”。大体上就是通过各种魔术手法讲一个故事，讲一个让观众相信魔术师能回到过去，穿梭未来的故事。故事的设计很巧妙，纯手法的表演看得直呼过瘾，好看的。只恨自己看表演非得带上脑子，情节性的魔术自忖原理看得七七八八，结果非但没有获得看穿一切的快感，反而因为不能沉浸到故事里去，好好享受show的过程。脑子是个好东西，有时候还是得好好歇歇。</p><h2 id="苏州印象">苏州印象</h2><p>  我可太爱姑苏城了，千年的古蕴、完整的天际线、良好的市政……</p><p>  这是我第二个颇有好感的城市，颇有点走出武汉，留不下北京，以后就来这里发展的意思。一次因缘际会的相遇，可能会在不远的将来改变人生的轨迹，想想还蛮奇妙的。</p><div align="center">   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051141071.jpg" height=160>   <img src="https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202408051141532.jpg"  height=160>  </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>22年小点合集</title>
    <link href="/posts/7530/"/>
    <url>/posts/7530/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  扒出了22年记录的一些没有整理起来的零零散散的东西，不成体系，混一期更新，以后不定期更这个模块。目前还没想好尺度，但以后可能会放出些暴论。叠个甲，绝大部分内容为摘抄，不代表本人观点，但我至少是持部分赞同的态度。目前也把博客攒出了评论功能，欢迎大家讨论或私戳我讨论</p><h2 id="一些有趣的小观点">一些有趣的小观点</h2><h3 id="信息量">信息量</h3><p>  “信息是用来消除随机不确定性的东西，也就是说衡量信息量的大小就是看这个信息消除不确定性的程度。</p><p>  不能以明确的符号形式表达出来的意义不是清晰的意义，只能说是模糊的意义或意义的胚芽。例如，我们头脑中有了一个想法，但这个想法一时还找不到适当语言来表达的时候，那么这个想法本身还处于模糊的状态</p><h3 id="强力与权利">强力与权利</h3><p>  即使是最强者也决不会强得足以永远做主人，除非他把自己的强力转化为权利，把服从转化为义务。由此就出现了最强者的权利。这种权利表面上看来像是讥讽，但实际上已经被确定为一种原则了。可是，难道人们就不能为我们解释一下这个名词吗？强力是一种物理的力量，我看不出强力的作用可以产生什么道德。向强力屈服，只是一种必要的行为，而不是一种意志的行为；它最多也不过是一种明智的行为而已。在哪种意义上，它才可能是一种义务呢？</p><h3 id="弱势群体有关">弱势群体有关</h3><p>  可是，女人的这种自视“例外”，只会重复生产对“一般女人”的轻蔑。她也许会被男性共同体接纳为“名誉男人”，但在表面恭维的背后，是她绝不会被认作“同伙”的现实。正如进入白人中产阶级社会里的黑人。</p><p>  黑鬼佣人，真是狡猾，只要一不留心，就想偷奸耍滑。你？你是特别的。你受的是和我们一样的教育嘛。”</p><p>  在中产阶级的聚会中，听到这种话的黑人，到底该怎么反应呢？是去附和对方助长人种歧视呢，还是一怒之下不欢而散？</p><p>  这种“例外”策略，对种种社会性弱者，处处使用。</p><p>  “老年人真是讨厌。牢骚多，又喜欢重复，可是，婆婆，你是特别的。你头脑好清楚的。”</p><p>  “就是嘛。所以我也不想去净是老年人的地方扎堆。”</p><h3 id="社会表演">社会表演</h3><p>  有时，我们会问道，一种被营造出来的印象是真的还是假的，但实际上我们想问的是，表演者是否有权进行这种表演，而不是关心表演本身是否真实。</p><p>  当我们发现与我们交往的人是一个江湖骗子，是个彻头彻尾的骗子时，我们实际上是发现他根本无权表演他所扮演的角色，他并不是相应角色的合格担当者。我们总是想当然地以为，骗子的表演，除了假冒角色，总还会在其他方面出现纰漏；</p><p>  但是，我们总是宁愿去揭穿骗子的伪饰，而不愿去注意发现虚假表演与假冒合法表演之间的其他差异。</p><h3 id="社会成本">社会成本</h3><p>  你说我们人类花大代价来研究和防范对方，成功防患于未然了之后是降低了社会成本还是增高了成本？</p><p>  我不喜欢去那种，明明我是去一个街道办，可是你需要我有一个什么博士学历，我的这个学术研究能力，对于我做好这个街道办的工作并没有直接的关系，这只是为了区分人而区分人。</p><h2 id="有意思的小句子">有意思的小句子</h2><p>  对爱的评价永远是被掌握在被爱的这一边</p><p>  “她的性格中一个顶可爱之处就是对赤裸裸的事实从不恼火。”</p><h2 id="我的一些小思考">我的一些小思考</h2><h3 id="“觉得终身学习理所当然”的傲慢">“觉得终身学习理所当然”的傲慢</h3><p>  我现在逐渐理解你说这个专业不重要的这个思维，但是我觉得这其实是一种精英思维，就是你觉得自己可以终身学习，你去换专业。但是我们很多现在毕业以后，就是想随波逐流的去找一个工作，不想要再去奋斗了，很累了，高考完之后已经用完全部的元气了。就是说不想一辈子这么拼命的去努力，去消磨自己的生命力。那这个时候我的专业选择是很重要的，因为它会决定我的第一份工作是什么。你要说这个人是个精英，他能不断的适应新环境，不断学习新东西，那确实他学什么专业是无所谓的。但是其实我们很多人还是普通人</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>瞎想</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年六月总结</title>
    <link href="/posts/30845/"/>
    <url>/posts/30845/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  主要是在准备各种夏令营，挺累&amp;焦虑，等十月有心情了单更一期夏令营。</p><h1>一些玩耍</h1><p>  沿着长安街骑行，从西单到东单再折返，在共和国的大动脉上走了一遭，延途的各个单位维系着这个国家的前途性命。“首都”的含义在这条路上有了具象的表达。</p><div align="center">  <img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407080930013.jpg height=140>  <img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407081042934.png height=140> </div><p>  参观小米武汉。学院组织的参观，浅浅了解了一下小米的企业文化，挺扎实的企业，祝好。</p><div align="center"><img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407081119961.jpg height=140></div>&emsp;&emsp;到山东玩了一下，济南的山东省博物馆挺好的，趵突泉不突突突，只突突。泰安的泰山没上，参观了脚底的岱庙，当年天子封禅自此始。此外秦泰山刻石真迹不在山上而被挪至此处。曲阜的孔庙和孔府去了，当地人嗡嗡的问需不需要导游着实恼人，这处地方给我的感受也更多的仅是帝王竖起来的靶子，和孔夫子的教化天下的初心大相径庭。<div align="center">  <img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407081046525.jpg height=140>  <img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407081046810.jpg height=140></div><div align="center">  <img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407081046526.jpg height=140>   <img src=https://awuzhu-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/202407081046811.jpg height=140> </div><h1>见朋友</h1><p>  又见了几个同学，感觉有一个距离上一次见面变化挺大的，状态不是很好，陷入到了自己的低谷中去了。时时刻刻五岳向上，滚滚向东，永远向前并非理所当然的这一事实赤裸的踩到脸上，我在陷入不知如何慰藉朋友的无措的同时，觉着自己好像也挺迷茫的……</p><p>  打个广告：招人一起爬泰山，大四时间允许的话，说走就走。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年五月总结</title>
    <link href="/posts/32671/"/>
    <url>/posts/32671/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>忙、焦虑～</h1><p>  自五一贵州归来后，整个五月安排的满满的，少有空闲。</p><h2 id="实习、考试">实习、考试</h2><p>  连续三周的编程实习，终于是把摄影测量的全流程实现了一遍丐版，没有老师逼一把，都不知道自己的潜力有多大。</p><p>  中间穿插了期末考试，二十多岁的人了，还会为了期末考试紧张……只能说平时的学习还是不够扎实，学前预习，课后复习的好习惯从小学的第一堂课直到大学最后一门理论课结束仍然没有形成。本科期间的最后一门纸上考试结束了，万望以后做能出点实绩，不再需要以考试获取成绩的方式向别人证明自己。</p><h2 id="夏令营报名">夏令营报名</h2><p>  大学里博弈的核心环节，匆匆以身入局，发现入局已晚。刚结束考试实习的精神疲惫，又马不停蹄的开始准备夏令营的材料，发现自己debuff缠身，一则感兴趣的方向在别的院校都属于cs的势力范围，跨保如果硬实力不够，通常只能下、平保，上保如登天。二则cs保研的玩法自成一派，和老师套瓷基本在三四月份，和好老师套瓷的时间还要提前，这一波结束后好老师邮件不回都属常态，而我是五月末才知道的这件事，信息差的生动体现。三则很多cs院都有机考，考算法等cs基本能力，准备要从零开始。了解这么些情况，悬着的心几乎是死了。每次发邮件、写材料，字到没憋出几个，却是真真切切的又焦虑了十五分钟。</p><h2 id="其它">其它</h2><p>  网球赛被大腿们带到了团体赛亚军的新高度，明年学长退役，我要顶上，练球压力大呵。队友在赛场上的拼搏，确让我感受到了体育竞技精神。说点题外的，我还蛮想被纯粹的胜负心驱使做一些事，但是我似乎是失去了这种能力的。</p><p>  又在有空的周末约了几个好朋友吃饭聊天，快意。</p><p>  坚持天天夜跑，两公里稳定九分钟，四公里稳定十九分钟，到了期末我简直强的可怕（希望这个暑假不要再掉回起点）。</p><p><a href="https://smms.app/image/iKjge9Od4IMwbLC" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/06/03/iKjge9Od4IMwbLC.jpg" ></a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>贵州行</title>
    <link href="/posts/36469/"/>
    <url>/posts/36469/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Day1遵义，土堡">Day1遵义，土堡</h2><p>  红军长征路上比较重要的两个地方，一者遵义会议，一者四度赤水。这种地方性的红色故迹和博物馆去过不少，毛主席等领导人的事迹被反复传颂，小人物的故事各有各的不同。无数小人物人生的碎片或许才能拼出革命的全貌。</p><h2 id="Day2飞云崖，镇远古镇，肇兴侗寨">Day2飞云崖，镇远古镇，肇兴侗寨</h2><p>  一路往黔东南去，这里的山连在一起，在山与山中穿行，披在山肩的薄雾招手便至。</p><p>  飞云崖，一个小而美的寺？驿？园？这个地方不被见于各种景点推荐，若非小红书的一个排名不大靠前的单推“贵州糊涂啊，为什么不大力宣传这里”，此行不会来这。互联网确能让一些好的东西被看见，感恩小红书。<br><a href="https://smms.app/image/7Jo98tdznFpyLXQ" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/7Jo98tdznFpyLXQ.jpg" ></a></p><p>  镇远古镇，一个不符5A级名头但还行的古镇，景色挺单调，仅一座桥上的阁楼还属风景。旁有青龙洞，儒释道同时相中的一块宝地，蛮有意思。中午随便挑了一家馆子吃饭，看到店家自家吃午饭，端了一盆炕土豆，大着胆子开口要了一份。我敢断言这就是贵州最好吃的土豆。在外面飘，放下无谓羞涩，享受快乐人生。<br><a href="https://smms.app/image/5jKzPxbCidl6XJU" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/5jKzPxbCidl6XJU.jpg" ></a></p><p>  肇兴侗寨，一个由五座鼓楼聚成的侗族陆性寨子。鼓楼起冬天烤火，夏天纳凉，议事商讨之用。此地的五座分别名为仁义礼智信，起了区分亲别的效果，寨子里分属同一鼓楼的支脉内部不能通婚，姑娘成年后要嫁到其它支去。</p><p>  看了一场歌舞演出，看得出都是侗族本族的汉子姑娘，演绎的是寨子的传说、日常、爱情故事。演出一小时不到，虽然整体说不上精彩，业已让观者窥侗族其貌，完成度很不错。</p><h2 id="Day3肇兴侗寨、千户苗寨、青岩古镇">Day3肇兴侗寨、千户苗寨、青岩古镇</h2><p>  早上六点，家人还在熟睡，被窗外的嘈杂唤醒，蹑手蹑脚背着相机出门扫街。早晨的侗寨并无游客，而是一些本地人沿街摆出了一个菜市场，卖些蔬菜肉食，以及一些本地人打扫昨夜游客留下的狼藉。这个寨子很得我好感的一点是，虽然寨子的商业化很重，但基本还是本地人在赚这个钱，在维护自己生活的地方。鼓楼上张贴的各种公告也说明了，在没有游客的时候，这里的人仍有自己完整的生活，他们因为旅游而把日子过得红火，他们热爱着自己的生活。<br><a href="https://smms.app/image/57TJZqgKYzNt3yo" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/57TJZqgKYzNt3yo.jpg" ></a></p><p>  摸到一处俯瞰全寨的观景台上，侗寨里大大小小的商业logo便得以在视线中隐去，只余黛瓦木楼团簇在鼓楼周围，无声美丽。<br><a href="https://smms.app/image/Z8EaDLp6xPKhkqG" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/Z8EaDLp6xPKhkqG.jpg" ></a></p><p>  带小朋友体验了一下扎染衣物，这里衣服的蓝是用板蓝根加米酒发酵后的染缸浸出来的，一口缸技术到位可以养五六年，反之可能数月就“死”掉了。此外，侗族服饰特有的黑，也是同样的方法染出来的，只是时间长达数月。大自然的神奇与劳动人民的智慧果无穷耶？</p><p>  千户苗寨，感觉商业化更胜一筹。内里不过如此，远眺整体，logo小到尘埃里还是能看的。但整体只能说硬噶门票的韭菜。</p><p>  一路往黔西南开，奔黄果树去。这里的山不再连在一起，而是一座一座隆起的山包，公路穿行在数山之间，这里的山葱葱茏茏的，至少在旅途中的数个小时看不厌。</p><h2 id="Day4黄果树瀑布、民族博物馆、甲秀楼、青云市集、白宫双子塔">Day4黄果树瀑布、民族博物馆、甲秀楼、青云市集、白宫双子塔</h2><p>  大清早赶着进了黄果树瀑布景区，一路颇为顺利。看到了课本里的雄奇景观，了一心愿，但并无太大波澜。当我们往外走的时候，人已经排到了“排到这里大约需要等待120分钟”处，旺季来这里记得住旁边卡开门进。<br><a href="https://smms.app/image/R1IvDSnE7tg6JaA" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/R1IvDSnE7tg6JaA.jpg" ></a></p><p>  和家人分别，独自去贵阳玩。贵阳的景点真无一个好看，简直是荒漠，不想记流水账。点名各种土豆好吃，辣椒看个人吧，我的评价是不如四川，特别注意告诉商家不！要！放！折耳根！</p><p>  单独说一下白宫（中国最大的私人住宅，造价27亿）和双子塔。人造的巨物本身并无甚么称道的地方，但周围百态却令人啧啧称奇。白宫的确是个出片的地方，于是门口的公园里，一溜的“摄影师”搭个小铺子，收费拍照。铺子上清一色的ipad展示自己的作品，还搭一个MacBook表示能修片。这种红海，咋活啊……广场上，有许多网红架着手机在直播，有形容姣好的扭着，有扮作小丑的唱着，还有收礼物磕头下跪喊爸爸的……第一眼震惊，第二眼好奇，不忍再看第三眼，溜了溜了。<br><a href="https://smms.app/image/tzh7loeUx2nTK6u" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/tzh7loeUx2nTK6u.jpg" ></a></p><h2 id="Day5-黔灵山公园、天主教堂">Day5 黔灵山公园、天主教堂</h2><p>  黔灵山公园到底是谁炒成景点，又大又没有景色，只是个不错的公园，只能说没看过吗喽的人能去看个新奇，还得小心被猴子抢。北天主教堂，就正常教堂，建筑略有特点。<br><a href="https://smms.app/image/EOWVkYK4wsJtDlM" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2024/05/08/EOWVkYK4wsJtDlM.jpg" ></a></p><h2 id="其它">其它</h2><p>  这次的自驾游我总算有了不少的参与感，累计的驾驶历程达100km，直接从新手毕业。</p><p>  贵州的引客做的真好，广东免票、龙年免票、学生免票。合着我们家只有我父亲一人需要门票，直接省出每天的伙食费，给贵州点赞👍</p><p>  贵州整体的可玩性还行，但其景点呈放射状分布，来玩的人要做好狠开车的准备，好在一路风景不错。</p><p>  贵州的吃食真没得黑，以土豆为中心，以辣椒为线索，总能给出些惊喜。</p><p>  以上</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>扬州游</title>
    <link href="/posts/9752/"/>
    <url>/posts/9752/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="南京part"><strong>南京part</strong></h2><p>  在南京只是匆匆的呆了半天，逛了一下大报恩寺的遗址和夫子庙及其依偎的秦淮河。</p><p>  大报恩寺，“南朝四百八十寺，多少楼台烟雨中”，于今能看的只余些许柱基和一些零碎的文物，如斯圣地，毁在自己人手上（太平天国），徒感呜呼哀哉。现代人修建的玻璃塔，和诗画文中琉璃佛塔一比，像个笑话。（这样的地方，50rmb，见仁见智吧）<br><code>&lt;img src=&quot;https://s2.loli.net/2024/04/06/m76kTYDl5iVbSNG.jpg&quot; &gt;</code></p><p>  夫子庙，贡奉孔圣的地方，拜上两拜，聊表心意。此地也曾兼国子学，当年学子站在孔圣像前的心情会不会和我此时的一样？<br><code>&lt;img src=&quot;https://s2.loli.net/2024/04/06/Pf2r1kV8S7jeRKh.jpg&quot; &gt;</code><br>  江南贡院博物馆，很不错的博物馆，展览了科举的前世今生。考前不留尊严的检查，监中三场三天两夜的折磨，用考试打断考生的脊骨，中举后再用无法抵御的名利把打断的骨头接起来。这样一通造化后，新举人无论是忠于皇帝还是文官集团，反正是几乎不可能忠于为生民立命的儒家理想。这一切在夫子庙门口发生，就充满了黑色幽默。<br><code>&lt;img src=&quot;https://s2.loli.net/2024/04/06/HIGhAqoDX64ugwE.jpg&quot; &gt;</code></p><p>  夜晚的秦淮河。在我读到的诗书中，这里各种游船画舫摇荡在柳影里，名妓的琵琶与古琴声绰约在月光中。事实上，可能也只存在于诗里了。虽然还有满载着游人的船穿梭在桥洞与桥洞之间，但人的嘈杂飘落在河面上，堆成一滩黏腻，没过胸口，透不过气来。逛了一会，难过的不行，便迅速撤了。<br><code>&lt;img src=&quot;https://s2.loli.net/2024/04/06/jfd7qeXMPnok9p4.jpg&quot; &gt;</code><br>  瞻园，明代徐达的魏国公府邸的一部分。当然，也非原貌，为60年代修复后的样子。确实是匠心营造，但也并不美得令人留恋忘返。感觉处处都美得不错，但是想要在回忆中发掘出什么亮点，着实困难。去得时候是夜场，没有看到内里的太平天国博物馆，但有游园的演出。有民乐，昆曲、越剧、提琴，头次认真的听完了越剧和昆曲的选段，但当然也只作是记忆里的一抹淡痕。</p><p>  关于吃，鸭血粉丝汤，尝尝就好，不很诱人；生煎（小杨生煎），确实好滋味，外壳金黄酥脆，内里汤汁共肉馅滚烫过瘾；蟹黄面，喜欢吃螃蟹尝尝就好。</p><h2 id="扬州Day1"><strong>扬州Day1</strong></h2><p>乘坐一早的高铁，一小时许就到了扬州，落地打车直奔大运河博物馆，到的时候刚开馆，门口已排起长龙。挺不错的博物馆，把围绕大运河的方方面面都涵盖介绍到了，大运河的历史，运河流域的风物，民生的影响，生态环境……这间博物馆围绕主题不大，而内容却十二分丰富，如果把主题博物馆比做命题作文的话，能打90分，是我目前所见最好。还有，许多新媒体技术被很好的融合到了布展当中，应该能算新建博物馆的典范？此外，当天碰到了一所高中组织学生来此春游，看着高中生们整齐划一的校服，满满元气，叽叽喳喳，突然就感觉，中学生活已然飘荡了很久，远了，远了。</p><p>  下午览个园与何园，均是盐商的宅邸。个园整体更古，院内有春夏秋冬四景假山，或阅历尚浅不能赏，或天南海北的四季见惯了，假的再精美也很难入心底，总之观感一般。何园为晚清建筑，百四十年历史，园与林中隐着中式的阁楼，内里一派西洋的装饰，中西合璧，独具匠心，令人眼前一亮。但有个细节，二楼廊间留有用木条围成井栏的孔，作佣人从楼下向楼上递送饭菜和物件的通道，说明小姐仍是不下闺阁的。难改的不是外在的装潢，是心里割不断的辫子。</p><p>  关于吃，午饭是扬州炒饭和盐水鸭及一个狮子头，晚饭是油糕、松子烧麦、虾肉饺、蟹汤包，小吃尝了烧饼、某种糕。没有惊喜，甚至不大合口味。本地的扬大酸奶鼎力推荐，尤其是茉莉花味的，顶真好喝。</p><p>  关于住，诺大一个扬州城，似乎很难找到一间二百以下看着能住人的宾馆。为了节省开销，最后选择了一间很有影视作品中小旅馆风味的小旅馆，由一对年逾古稀的夫妻打理，事实上就是一间二层民居。房间里摆着比我年龄还大的电视，二楼而无防盗窗，马桶几乎失去了冲水的功能。但怎么说呢，作为“来都来了”教的信徒，正好不涉他人，没打算撤离，甚至很想体验一下，就安然住下了。事实上，这家旅馆除了旧，还是保持了基本的干净。此外，打理宾馆的两位老人操着一口扬州话，处于热情亲切与难以沟通的叠加态，和他们交流也是趣事一件。</p><p>  春雨，去扬州的时候并不很好，连着两天都是雨。但是就雨本身，真的能用舒服来形容。下雨前并不闷，雨下起来后的微微湿润更让人呼吸都畅快。住的地方没有很好条件，但是当夜晚降临后，大方的开着窗户，让滴答的雨声自由的透进来，躺在床上放空自己，真是妥帖极了。未曾见过这样好的雨。</p><h2 id="扬州Day2"><strong>扬州Day2</strong></h2><p>  瘦西湖。人真多啊，攒动的全是头，间或无数旅游团的导游旗。几乎可以说二十四桥就是照骗，桥并不大，所以肉眼并不能在一个合适的位置赏到照片中的美景，估计唯有站在湖的另一侧，或者干脆在船上且用特定的长焦镜头，才能以合适的比例欣赏它。瘦西湖其它的地方也乏善可陈，这里春天的花儿确实很美，但何处不可见得。真要说有什么还值得一提，可能只有湖畔的柳了，扶风弱柳概莫如是，摇在春风中，柔到心坎里。<br><code>&lt;img src=&quot;https://s2.loli.net/2024/04/06/jbdcKiovUusz6Rw.jpg&quot; &gt;</code></p><p>  大明寺，扬州行的highlight。进寺，正好赶上了公益的讲解，一位俗家弟子，非常年轻的一位母亲（可能），领着游客与善信细细讲解。鉴真纪念堂，梁思成先生前最后一次主持的重大项目，为了纪念鉴真大和尚东渡日本及促进中日两国关系友好正常化而修，呈典型的唐代建筑风格。最有唐代建筑特点的是屋脊两端洗练优美的“鸱尾”高高地翘起。纪念堂的主体照鉴真大师在日本主持修建的奈良唐招提寺的金堂设计，日本金堂中供佛，大明寺纪念堂奉大师像，仿若一个一千两百年的轮回。栖灵塔：共九层，始建于隋仁寿元年(601年)，唐代诗人李白、高适、刘长卿、刘禹锡、白居易均曾登临，并留下千古绝唱。后毁于唐武宗会昌三年（843年），1988年奠基重建，1995年新塔落成。按理说，一座建了不过三十年的塔并没有什么好提的，但是它自有其特殊之处。新修的栖灵塔完全是由善信自发捐款建起来的，90年代募的一千万。而为了将这种信仰和善传递下去，塔是对外开放登临的。塔的七层是整个扬州的最高观景台，能俯瞰全扬州城的景色，扬州在城市规划之初就对老城限高，让老城中任何一个地方有完整的天际线，塔上则能俯瞰全城，有远见！“更上层楼”的是，塔的八层供奉了释伽牟尼的佛骨舍利。我参观了不少供奉有真佛舍利遍布全国的名刹古寺，这是我所见的第一颗对外开放瞻仰的。参观并非毫无条件，登塔瞻仰须由僧人带领绕塔并诵念“达摩本是释伽牟尼佛”，且站定后跟诵了一段经文。此实为十分难得的宗教体验，作为无神论主义者的我虽然并不信神佛，却也不免对佛多几分尊重与敬畏。这座塔缘起善信，广播善缘，善！</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/04/06/xL86EVs4WqDjbI5.jpg" height=160>   <img src="https://s2.loli.net/2024/04/06/hiyqC439otcWf2Z.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2024/04/06/vEfVpQSye9xdmLb.jpg" height=160>  </div>  扬州市博物馆&印刷博物馆&艺术馆。扬州市艺术馆，了无趣味，空空荡荡，这大抵就是市里文教卫需配置但不受重视的单位的模样。扬州市博物馆，无甚么文物，基本把扬州的历史简明扼要的说清楚了。但是细节呢？那些文人墨客念念不忘的扬州慢呢？真的湮没成不被记得的历史尘埃了么。印刷博物馆，非遗传承人把一块木头雕刻成其本来的面目，刷上墨，拓在纸上，变成书的一页，知识就这么流传下来，颇有意思。<img src="https://s2.loli.net/2024/04/06/uc9OqSl5IWygAF4.jpg" ><p>  关于吃，又是吃了两顿早茶。早上馄饨很好吃，干丝无甚么滋味，五丁包好吃但不惊喜。中午，水晶肴肉挺有特点，蒸饺一般，灌汤包不合口味。</p><h2 id="关于扬州"><strong>关于扬州</strong></h2><p>  这次的扬州行，说实话我是失望的。出发前，我所期待的是一曲从唐诗宋词中悠悠浮现的扬州慢，而实际上此地如今所能见最古的东西不过四百年光景。但带着扬州为何会是如今这番景象的疑惑在旅行中思考，让我也着实收获了不少。扬州兴，起于大运河领起的商贸，及富庶后财富所滋养的文化源流。因为扬州的富庶，此地成了兵家必争之地，每逢乱世便易毁个一干二净，一到太平盛世，扬州又依托运河而兴。而在太平天国运动几乎完全的摧毁了扬州后，遭逢漕运逐渐退出历史舞台，扬州便无力再恢复元气。而到如今，失去了小经济中心地位的扬州，所幸有着“烟花三月下扬州”一句话的老本，尚能以旅游城市自处，却不能复当年乾隆下江南时的盛况。兴衰如斯，可叹可泣。</p><p>  虽然预想的部分大抵落空，却有不少意料之外惊喜。扬州柳的柔，想必还是同千年前一般美好。大明寺中的鉴真纪念堂和栖灵塔建起不过五十年光景，其承载的意义与期待未经岁月洗练也已如此清晰的传递给了每一位拜访的人，头一次觉得当代人也能修起一些不会速朽的东西。</p><p>  人生第一次独自旅行，看了很多，想了很多，没有什么惊天动地的感悟，仅聊以此记。</p><h2 id="附录1-开销"><strong>附录1 开销</strong></h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>总约1750r</p></li><li class="lvl-2"><p>交通600r</p></li><li class="lvl-2"><p>住宿350r</p></li><li class="lvl-2"><p>门票300r</p></li><li class="lvl-2"><p>吃吃吃400r</p></li><li class="lvl-2"><p>零碎购物100r</p></li></ul><h2 id="附录-2-扬州推荐总集"><strong>附录 2 扬州推荐总集</strong></h2><ol><li class="lvl-3"><p>大明寺</p></li><li class="lvl-3"><p>何园</p></li><li class="lvl-3"><p>大运河博物馆</p></li><li class="lvl-3"><p>扬大酸奶</p></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>花朝节一游</title>
    <link href="/posts/16009/"/>
    <url>/posts/16009/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="地铁上">地铁上</h2><p>  在到汉口里的最后三站，旁边是一对母女和一个外地来的女生。母亲是四十上下，生活在手和脸上留下了不少痕迹，妆也难遮掩；女儿幼儿园年纪，一派可爱的天真气象；女生应是大学生年纪，普通模样。</p><p>  三人攀谈了起来。女生是走外地来的，早晨四点便起来准备妆容，东西都是从快递中一件件拆出来的。嗯，一份自凌晨四点开始，希望把自己打扮的美美的热情，即使可能只持续一天，动人的。母亲则是聊到，每次这种活动都会把女儿带着，常常给她做“大头”（把头发高高盘起作华美样，乃至使用假发达成这一效果）。两人还就如何盘起后脑勺的头发交流了经验，女生抱怨这样的头发太重了，母亲就说可以用浴球垫在后面，外面再包头发，就挺起来了……这样的对话，源于对一个小众文化的参与和热爱，在平凡日子里熠熠生辉着。</p><div align="center"><img src="https://s2.loli.net/2024/03/20/9twZROGHfsAS5Vl.jpg" height = 200></div><h2 id="开幕式">开幕式</h2><p>一个能力不行的主持人真的能毁掉一场盛会，管控不了现场的秩序，没有暖场拖时间的互动，简单的事情用拗口重复的语言渲染……感觉我已经拥有了好几个用脚抠出来的大house</p><p>  非常tricky的是开场抱进来两只身上缝了几块彩布的企鹅，说是秘鲁来的同贺花朝。我不觉得有趣，只想笑啊。</p><p>  后续的舞蹈，除了集体舞感觉彩排不够动作不一之外，个人走秀还是挺赏心悦目的，毕竟她们的妆造是数小时的心血，袅娜的身姿也不知背后节食了多少。</p><div align="center"><img src="https://s2.loli.net/2024/03/20/P7hBS5cnoaVsuxT.jpg" ></div><p>  这里我还必须提一嘴围观的群众们。小小的场子，围了少说有六层人，所有人都举着手机疯狂的拍摄着，认真看的人倒是少数。近距离观察了我旁边的几个老同志，真不好说眼里冒的是不是色光。</p><div align="center"><img src="https://s2.loli.net/2024/03/20/4uTUG6RMaJhjeI2.jpg" ></div><p>  此外，头一次觉得一米八的身高不够用了，这个身高在这种活动中只能轻松的站着看，想要轻松的站着拍，可能还得再长高一点罢。</p><h2 id="网红游园">网红游园</h2><p>  这次的活动一个比较吸睛的点在于请了几个汉服网红博主来顶场子。一路上那个前呼后拥，好不热闹。也算是让我有机会好好见识了一下这种网红出街的细节与盛况。</p><p>  几个博主的外貌怎么说呢，乍看挺好，但是细看会有点难受。可能是整的痕迹是盖不住的。</p><p>  问题核心还是在身上的气质。确能用一些比较好的标签来形容，邻家？冷艳？懵懂？（原谅我语言的匮乏，这些都是很低级的语言标签），但总有一种fake出来的感觉，就是假假的，仿佛会一戳就破。!</p><div align="center"><img src="https://s2.loli.net/2024/03/20/pYByzwaL91JiTVN.jpg" ></div><p>  还有就是服饰，诚然她们的汉服确实很美，但是总有种塑料感和廉价感。大抵源于这种汉服并非是匠人用智慧与汗水织就的，而是工业化设计的结晶。至于饰品和道具真就槽点满满了，好歹用金属啊喂，塑料做的瓶子揣在手上，PVC管子扎几个洞装笛子真就离谱，粗糙感满满的同时又透着一丝该省省该花花的诡异合理。</p><p>  工作人员，鞍前马后的伺候几位博主，给打反光板的同志真的辛苦了，干这个活还得发挥主观能动性，创造性的打光。</p><div align="center"><img src="https://s2.loli.net/2024/03/20/q4nk3xShO6iIPAU.jpg" ></div><p>  围观的吃瓜群众，拍美女罢了，能有什么坏心眼呢。不过是有的人围在正面拍，挡了游园的路，挡了无关人的路。有的把手伸得长长，伪着角度和博主一起自拍，看之令人发笑。点名批评一个三流搞直播的，穿个皮夹克，梳个大油头，大声吆喝“直播间的朋友们想不想看美女，刷礼物我就带水友们近点看”，再钻进工作人员里占着十分有限的第一排拍摄的位置。这个人真是恶心到我了，是看到就觉着反胃的那种恶心。</p><h2 id="关于整体">关于整体</h2><p>  令我颇为意外，在当天去园博园的人中，其实专程凑这个热闹的人只占整体的一小部分。很多人只是去那享受春天的草坪与花儿，扎个帐篷和亲朋共渡一段欢乐时光。那些汉服爱好者们内心的一团火，在外人看来真的可能只是一道还算浓的烟。</p><p>  絮絮叨叨这么多，就近距离感受一下汉服文化，看看小网红如何营造流量的原初目标来说，此行还算满意。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年二月总结</title>
    <link href="/posts/31/"/>
    <url>/posts/31/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>一场完满的春节旅行</h1><p>  向所有人推荐山西的自驾行。下按我自己做的攻略顺序分享一波</p><h2 id="灵石王家大院">灵石王家大院</h2><p>  中国北方院落的集大成者。装饰绚丽精致、雍容典雅，于细节处见真章。比如槛垫石雕刻一只鸬鹚，两边有莲叶荷花，意为“一路连科”；排水口修成钱币的模样，意味着水走钱留；吊柱用“柿子”做图案，四个角落垂下来，意为“事事如意”。深刻的领略中国建筑的美。</p><h2 id="平遥古城">平遥古城</h2><p>  没有细逛，春节人太多。感觉是貌古神不古，可能人少的时候才有古城韵味？</p><h2 id="晋祠博物馆">晋祠博物馆</h2><p>  硕果仅存的古国宗祠，三晋历史文脉的综合载体。在近三千岁的古柏掩映下，享祀两千余年的圣母（邑姜-姜子牙女，周武王王后）立于大殿当中，无声诉说着华夏绵延不绝的历史。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/GtkdyCl3HsncgE5.jpg" height=140>   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/9muUar3i6cCNIvR.jpg"  height=140>  </div><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/qpLbzdQ8wlUoESO.jpg" height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/CcMwm6oTitWrjVL.jpg"  height=160>  </div><h2 id="雁门关">雁门关</h2><p>  山高且陡，途中绕路，可选景点</p><h2 id="应县木塔">应县木塔</h2><p>  梁思成写道：“今天正式去拜见佛宫寺塔，好到令人叫绝，半天喘不出一口气来。”，“这塔真是一个独一无二的伟大作品。不见此塔，不知木构的可能性到了什么程度。我佩服建造这塔的时代，和那时代里不知名的大建筑师，不知名的匠人。”<br>木塔由于一些历史原因，出了一些尚无法妥善修复的倾斜，有机会赶紧去</p><h2 id="悬空寺">悬空寺</h2><p>  玄奇无需多言。</p><h2 id="华严寺">华严寺</h2><p>  好一座雄壮的寺庙。头一次把雄壮二字和寺庙联系在一起，皇家的寺院，果真恢弘大气，富丽堂皇。一种光明正大的美。</p><h2 id="云冈石窟">云冈石窟</h2><p>  人山人海的，挤不进去，完全挤不进去，但哪怕仅是裸露在外的巨大石像也足够值回票价，宝相庄严。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/4VaHwK8yXYDJqjr.jpg" height=140>   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/vBAJ63opiX1KwdQ.jpg"  height=140>  </div><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/Ht6BJImowC7KbEk.jpg" height=140>   <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/KP3dMzGw9oaWpyY.jpg"  height=140>     <img src="https://s2.loli.net/2024/03/05/JWt9iHa8GgMVboz.jpg" height=140></div><p>  整个旅行一共四天三夜，山西省最富名胜的古迹几乎遍览。虽憾于春节人太多，有些地方没能驻足好好细看，但是已经在心里留下了晋地“绅”的气质，老西儿有点东西 =)</p><p>  一个小点，山西过年期间几乎家家户户在朝街的阳台都挂红色的灯球，城市乡镇都是。细想灯球这东西出现才多少年，红色的灯球代替灯笼成为了一省从南到北的习俗。流动的年俗，流年？</p><h1>关于年的感受</h1><p>  爷爷过世前的年，总是在一个大家庭里度过的。除夕前几天的忙忙碌碌、一桌丰盛到吃到初五的年夜饭、觥筹交错间的吉祥话、一出精彩纷呈的晚会、还有来自长辈厚厚的红包，浓浓的“年味”构成了一个幸福春节的所有。</p><p>  而最近几个春节，都是在小家里过，春节前打扫打扫、贴贴春联，年夜饭光盘是对手艺的赞美，父母给红包图个吉祥，春晚虽然……但还能让家里稍显热闹。“年味”渐淡，让有些执着于“年味”的我觉得这些个春节总是空落。</p><p>  今年过完春节后，心态发生了些许转变。或许是到了一个有些“尴尬”的年纪，二十出头。这个年纪似乎已经不该再心安理得的享受父母的照顾了，而想帮忙在家里感觉做什么都是添乱。然后转念一想，好像能再“亡赖”的享受几年父母照顾，实是世上难得的福分。在春节的旅行中，内心小小挣扎了一番，迅速向‘小儿’妥协，过上了“上车睡，下车玩”的幸福生活。</p><p>  一家人在一起，随心所欲，任意东西，再贪心享受着父母的照顾。此刻“年味”还是年最重要的事么？好像也不尽然。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>哈尔滨一游</title>
    <link href="/posts/6725/"/>
    <url>/posts/6725/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  冬至刚过，蹭一把热度，到哈–共和国长子–尔滨一游。</p><p>  单单“冷”已经不足以描述东北的户外了，凛凛的风不倦地试图刮走每一个行人身上的最后一丝余温，再刮走二两脂肪，好刮在骨头上，刮到骨髓里。妹妹在路上走了不过一刻钟，哈出的水汽已经在发梢凝成了白霜，少年白头～（补充一个细节，东北会平等对每一台来到东北的手机施展电量大消失术，记得仅有的暖宝宝优先给手机哦）<br><img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/cPdbsuYzW2pGMSX.jpg" ></p><p>  热情，仿佛是刻在当地人骨子里的属性。上得每一辆的士都有个能唠的司机，吃顿饭都有老铁关心合不合口味，问个路都恨不得送出二里地，一座不i（introversion）城。</p><p>  吃，来东北的唯一理由。不必说酸甜酥脆的锅包肉、不必说物美价廉的烧烤，更不必说大过小臂的菜包饭，单是大的能装下个妹妹的铁锅随便炖点啥，谁能不迷糊？在东北，食物的意义已经超越了果腹，它更像是一件铠甲，阻挡在寒冷与东北人之间。入乡随俗，我选择疯狂叠甲！！！</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/tQHjObgErFpeYKJ.jpg" height=160>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/qj5t6HZkzlmg8Ei.jpg" height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/BJjLk1i6FpfPwo7.jpg" height=160>  </div><p>————————————————————————————————————</p><p>  来东北，和本地人的交谈，虽然乐子不少，但总感觉着是苦中乐。司机师傅不乏骄傲的说如今中央大街上被外地游客摩肩接踵那都不算啥，当年咱哈尔滨自己人都能把中央大街堵个水泄不通，“东西丢了都不能弯腰捡，鞋踩丢了也很正常”。还有，“零几年普通工人月薪都7-8000。大型叶片往外运，遇到收费站就拆，负责人直接发钱，直到大连港口，发往国外。”“当年赛龙舟可不比现在，当时各家厂都有自己的龙舟，一赛一上午。”虽然没有抱怨现在的哈尔滨如何，但神情的落寞难掩。这波旅游热，总被戏称为“泼天的富贵”，接住了，估计也难暖透哈尔滨这颗曾经勃勃跳动向全中国泵血的心。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>24年一月总结</title>
    <link href="/posts/34772/"/>
    <url>/posts/34772/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>打工+玩的一个月</h1><h2 id="实习，实习">实习，实习</h2><p>  在一个和遥感专业完全对口的地方实习，面向生产。出乎意料的，所需要的所有理论知识在学校的课程上都接触过了，具体的操作课内实习基本都能涵盖，不会的简单培训一下也很快上手。</p><p>  这样的实习，不说能够学到多少学校内接触不到的知识，它能够极大的消除不必要的知识焦虑和本领焦虑，毕竟本科的知识已经足够养活自己，做一个有用的人。往后再学的知识，感觉是往泥塑上贴金衣，走入庙堂。当然咯，更深入的知识，另有其发光发热的领域。有能力深入的人，还是应该到更能发挥才情的地方去。</p><p>  这个单位本职是矿物勘探，别的方向的职员少不了实地跑项目。和一个九八年的，刚工作两年的小哥聊天。搞地质勘探的人真是把青春书写到了祖国的角角落落。</p><p>  到青海出差，租住牧民的安置房，开车到不能再进转步行开展工作。看到的都是奇崛的风景，流星，暴雪、山雾、盐刻……与毒蛇与蛇蜕、野兔和野兔的残尸、牦牛和风干的牛颅打交道。当然，还有无数课本上的知识化作的现实。嗯，其实是，说起来浪漫，实际上需要寻浪漫以自慰的工作。</p><p>  还有个感受，就是供需的错位。这家单位作为生产单位，其实摆明了车马需要本科毕业生，具有基础的专业知识肯干就行，而且只是有出差，但没加班有双休。这是互联网上多少人的梦中情职，但不好招年轻人。而我身边的同学，一个基本的共识是没有一个硕士学位，工作是肯定找不到了。我们有时候会不会真的是骑驴觅驴。</p><h2 id="浅逛">浅逛</h2><p>  中国美术馆，吉林省博的好东西全薅来展示了。肚子里没有二两墨水就不发表观点了，就是被传统的中国画给慑服了，图不能表肉眼看来的万一。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/fwvAV9JYdK13iBM.jpg" height=160>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/UPDo6BXZabxNjKH.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/PO47KTlWYd5Z3HI.jpg" height=160>  </div><p>保定淮军公所博物馆，一个依托古建筑的小而美的博物馆。预期并不高，于是给了我个不小的惊喜，精美的建筑模型，有趣的新媒体互动，修善完好的雕梁。每个周末逛一个这样的地，我不敢想我会有多快乐🎉</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/d1oAupE8CrQvy2I.jpg" height=150>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/RuwUhGyKVOn5Qm6.jpg"  height=150>     <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/Kfgj78CD9dNrkEG.jpg" height=150>  </div><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/M6SclrCgyt3BTVx.jpg" height=160>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/lPvB5LIyYN3dton.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2024/01/29/LOphrZVHxdqTtR9.jpg" height=160>  </div><h2 id="哈尔滨一游">哈尔滨一游</h2><p>其实去年就想到东北玩了，现在眼睁睁看着哈尔滨被人潮汹涌，有种自己看好的股票被别人买爆自己买不起的美感。就当蹭一把热度吧，来哈–共和国长子–尔滨一游。东北的寒冷使我质壁分离，东北的吃食让我液泡膨胀，直接变身吃睡玩永动机。详情见<a href="https://jinzhuzhechi.github.io/posts/6725/">单篇</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年十二月总结</title>
    <link href="/posts/5632/"/>
    <url>/posts/5632/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>办事的一个月</h1><h3 id="驾照，拿下拿下！">驾照，拿下拿下！</h3><p>  新手司机，请多照顾。科目三收了1000的保护费，还搭了包烟，仅仅让你有能正常考试的权利。同一车考的有个女生感觉是被针对了。四个人，三个人的考试项目的顺序相同，而且是训练时教的顺序。到了她，就打乱了顺序，挑奇怪的路段考了超车，最后慌了右变超车挂了。这种事情看到了也保持沉默，自己又交了钱，也便成了帮凶，哎。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/4B2RMGu7e9iI1j6.jpg" height=180>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/t83XDHlLRmUkYxz.jpg" height=180>  </div><h3 id="护照，拿下拿下！">护照，拿下拿下！</h3><p>  为了明年能够满世界玩早做铺垫。“中华人民共和国外交部 请各国军政机关对持照人予以通行的便利和必要的协助。”安全感拉满^^</p><h3 id="转为预备党员">转为预备党员</h3><p>在成为党员的路上又前进了坚实的一步，为人民服务！</p><h3 id="再逛武大">再逛武大</h3><p>  有闲再逛武大，万林的百卅办学展有点意思。如图……</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/hEeGbUAWtyRSpKN.jpg" height=150>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/5PpAVgSBhmU1aZX.jpg" height=150>     <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/415V3rBZCeilmTx.jpg"    height=150></div><p>  武大又称小华一</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/YqM2VUJliWLT6uh.jpg" height=150></div><p>  武大趁着校庆，又修了不少有趣的地方，一个有点极客的地方，让武大人喝上了1角的咖啡，还有一个文创店，感觉韭菜们又要冒茬了。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/FVQJa5E2SONoeBk.jpg" height=150>   <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/keOIuitzShVTpQX.jpg" height=150>     <img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/QIsMVA9Yi7CaJNG.jpg"    height=150></div><h3 id="一些玩耍">一些玩耍</h3><p>  留学的一些同学陆陆续续放假了，逮着狠狠玩，狠狠聊。聊天最大的感受就是大家都在长大，变成大人模样。开始为自己的未来作打算，为之计深远。更成熟一点的，已经开始为自己的人生负责。有这样的朋友真好啊，真想快进到十年后，看看愿景会变成什么样的现实，几分失意，几分志得。</p><img src="https://s2.loli.net/2024/01/08/WbxrGy7Lit8Aw4z.jpg" ><p>  初尝威士忌，花样挺多，调酒师小哥介绍了不少相关知识，整挺好。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年十一月总结</title>
    <link href="/posts/37323/"/>
    <url>/posts/37323/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>平平淡淡的十一月</h1><h2 id="东湖菊花展">东湖菊花展</h2><p>  不多说，直接上图。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/12/06/5OAaXUi8os7mRbz.jpg" height=120>   <img src="https://s2.loli.net/2023/12/06/QoMhuYlvTSPbH1E.jpg"  height=120>     <img src="https://s2.loli.net/2023/12/06/UCaETAIY2NfroqH.jpg" height=120>  </div><h2 id="东湖徒步">东湖徒步</h2><p>  学院组织了一次“徒步东湖绿道 献礼百卅珞珈”的活动，从武大走到梨园。天气很好，和亲爱的润姐聊了一路天，让心情很是好了一段时间。同聊的还有一个同年级的同学，活出了很不一样的生活，每个周末组团出去徒步野营，赏山玩水，好不自在，听着令人神往不已。人家发出尝试一下的邀请，未竟的一堆事挨个在脑子里尖叫，便断然拒绝了。叶公好龙呵！!<br><a href="https://smms.app/image/NY5Ho4EZyt9qrWJ" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2023/12/06/NY5Ho4EZyt9qrWJ.jpg" ></a><br>  这是一张倒过来的图，希望你第一眼就发现了<sup>-</sup></p><h1>百卅校庆</h1><p>运气逆天的抽到了一张现场的票。只能说预算确实充足，一个细节，现场发的旗子甚至用了木棍子。感觉很是盛大，很好的体现了武大影响力。但怎么说呢，总觉得少了点厚重感，以及少了些学生的参与感。<br><a href="https://smms.app/image/fLF5WUnTbZ4mcdx" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2023/12/06/fLF5WUnTbZ4mcdx.jpg" ></a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年十月总结</title>
    <link href="/posts/32725/"/>
    <url>/posts/32725/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>丰富多彩的十月</h1><h2 id="国庆节">国庆节</h2><p>  十分难得的和家人一同回了老家，看到家中老人各方面状态都很不错，很安心。发挥了年轻人的作用，替家中的长辈处理了不少电子产品上的问题，总算是为大家庭出了点力。</p><p>  你是怎么知道我12分钟钓了4条鱼的，啊哈哈哈哈哈！</p><p>  一个人跑去解放公园、古德寺转了一下。古德寺独特的风格让人眼前一亮，寺后有家二手书铺，有不少有趣的书，很好逛！下次一定挑一个天气晴朗的春日，与好友这般同游。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/Ltj5Caogzxpi1Xb.jpg" height=160>   <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/JrnyK18v9E7hCdN.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/y86R4eNQYWnmLlO.jpg" height=160>  </div><h2 id="遥感大会">遥感大会</h2><p>  第二届先进遥感国际研讨会由我们学院承办，在东湖宾馆举行，学生免费参加！学院终于支棱起来了，直观的秀了一把肌肉。虽然但是，学术会议没听多少，只记得茶歇很美味，东湖宾馆的秋景如此美妙。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/EaYkjgHTNUOPBxi.jpg" height=120>   <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/rJRLHa4otUSzT15.jpg" height=120>     <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/VPzdIx5Xtj2yEJ9.jpg" height=120>  </div><h2 id="上海行">上海行</h2><p>  小时候一起玩耍的大姐姐结婚了，一份邀请遥遥发到手中。为什么不用一个周末的时间，去赴一场盛大的婚礼？一场跨国的爱情用五年修成正果，五湖四海的朋友共聚一堂作见证，浪漫呵！由于主人的叮嘱，我不能详述更多，但这样的经历，真的会让人向往爱情。此外，真的会动出国门看看的心思，不为见什么世面，而是为了去见见那些尚未谋面的朋友。</p><p>  第二天的时间由自己自由支配，上午参观了同济，逛了南京路步行街。晚上去了黄浦江畔的外滩，看着夕阳坠入高楼大厦，楼一栋栋暗去又一栋栋亮起。全天都有同学的陪伴，絮絮叨叨的聊天。晚上在江畔还兴之所至和大洋彼岸的同学通了电话。好久没有这么快乐过了^ - ^</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/PUH4po7xqRwWzN8.jpg" height=160>   <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/kv8qQiNMxyBDZI7.jpg" height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/11/02/37K62hxnOvPrYL8.png" height=160>  </div><h2 id="杂">杂</h2><p>  打了网球迎新赛，被一个巨猛的新生gank了，革命尚未成功，同志任需努力啊。</p><p>  人生头一次献血，献完一点事没有，难道我真是铁人=(</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>工创赛记录</title>
    <link href="/posts/61011/"/>
    <url>/posts/61011/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="工创赛记录">工创赛记录</h2><p>  这次的比赛从出发前喝的一杯没有拿铁的生椰拿铁开始，富于戏剧性。</p><h3 id="第一天，检录、适应场地">第一天，检录、适应场地</h3><p>  一阵无比混乱的检录后，得知了场地没有贴上关键道具——用于标定的色环，还强调了一句场地抽签决定。似乎在强烈暗示，主办方想使绊子，任意指定色环的顺序，打参赛队伍一个措手不及。自以为get到主办方的小心思，气定神闲的改起了代码，把各种情况都考虑进去，甚至针对四块场地，打算写四套代码，抽到哪个场地用哪个。使用了10分钟的测试时间，虽然因为光照条件导致的轻微性能下降，一切都在计划当中。美美回珈，这把稳了。</p><h3 id="第二天，初赛，社区准备">第二天，初赛，社区准备</h3><h4 id="初赛">初赛</h4><p>  初赛，比赛场地并没有变化，挺好的，昨天的代码都作无用功，但少了变数。</p><p>  第一轮调试五分钟，车子运行的无比完美。裁判催着开始比赛，如常运行主函数，显示摄像头被占用，从未发生过的问题，弄了个措手不及，机器就是不听使唤。白脸裁判开始倒数“二十秒”，但从十数起，十、九、八……一，第一轮作废，开始第二轮三分钟调试。</p><p>  转瞬即逝的三分钟里，快速解决报错，让车子动了起来，开始了第二轮比赛。坑啊，取物料的转盘没有按照比赛要求，离车子近了几公分。近在咫尺，远在天边，车子一个物料没有抓起来，且碰的四散。按规则说，我们的这次比赛到这里就结束了。尊重规则，我已经开始收拾东西了。</p><p>  队友不甘心，和裁判反应了转盘的问题，据理力争，红脸裁判的怜悯给了我们第三次机会，绝处逢生。这是第一次幸运。</p><p>  车子跑起来了，虽然途中还是遇到了一些问题，没有拿到能力范围内的所有分，但是仍然完成了比赛。在这个70%队伍过不了扫码这一关的比赛中，以14名的成绩进军了复赛。</p><h4 id="社区赛（复赛备赛）">社区赛（复赛备赛）</h4><p>  复赛的社区准备环节。原定于两点开始的比赛，由于主办极低的效率，硬生生变成了六点开始，且只有6个小时，三四个赛项七八十支队伍共用二十几台3D打印机。</p><p>  贪心了，设计了两版爪子，一版物料架，爪子打印需要两个半小时，物料架需要3个小时。爪子打完已然十一点半，物料架打印不完，丢弃不要。草草测试了爪子可用，封车。</p><p>  回学校的时候已经是凌晨一点了，用学校的设备打了一套一模一样的爪子，试图在学校里仿真设计动作，第二天直接用，谁知所有的备用机械臂，主机全被同样参赛的同学用坏了，略有绝望。压榨已经放弃运转的大脑的最后一丝气力，凭借着经验改了一套参数，打算抓紧第二天上场前的五分钟测试，能有抓起来的分就已经知足。回来睡觉的时候，已经是凌晨三点半。</p><h3 id="第三天，复赛">第三天，复赛</h3><p>  战栗划过全身，六点四十自行醒转。简单洗漱，直奔瑞幸买杯子作手工的物料架，店员拒给。转身走进KFC求杯子，店员爽快拿了一打杯子给我们。这周四我为KFC狂。现场准备，用KFC的杯子作了杯壁，用瑞幸袋子裁下来的纸作杯底，凭感觉用双面胶粘在车上。叮嘱了实际操作的队友几个注意事项。</p><p>  抽到了与初赛一样的场地一样的裁判。</p><p>  第一轮比赛，比赛前的调试挺正常，表现在心里预期那根线上反复横跳。开始比赛，队友忽略了我的叮嘱中的一条，导致机器运行不起来。又是那个白脸裁判从十倒数20秒，又是第一轮没有跑。雪上加霜，忙中出乱，我关错了开关，把主控电脑关机了，而非将辅助单片机关电。心突突的跳，坠入谷底。</p><p>  第二轮准备，扛住压力，有条不紊的电脑开机，修改代码。有些参数必须测试后才能确认，调试的时间已然不够，只能赌这参数不会随意跳变。</p><p>  赌赢了，第二轮比赛车子正常动了起来，此第二次幸运。车子运动到抓取工件的环节，我们凭经验调整的参数成功将东西抓了起来。但，放置的参数没有修改，物料架是临时手工制作的，正常情况下应是无法安放。然而，幸运又一次眷顾，未修改的放置参数，让抓起的工件在空中划过一道优美的抛物线翻滚到了物料架中。</p><p>  继续运行，要把物料从物料架上放到目标区域。未曾修改的参数，应是夹不起来放好的物料。然而幸运第四次来敲门，空中转体一周半的物料歪了，夹的位置从窄侧到了宽处，稳稳的夹起来放在了地上，未曾设想的道路。</p><p>  运气到这就结束了，车子本来有能力再走第二圈的，一些摆放上的问题导致没有跑完，但已远超预期了。</p><p>  最终，以第14名获得了一等奖最后一名，一切都是那么恰如其分。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>比赛</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年八九月总结</title>
    <link href="/posts/41009/"/>
    <url>/posts/41009/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="按下快进的八、九月">按下快进的八、九月</h2><h3 id="8月">8月</h3><p>  一整个8月都在为比赛做着各种准备。最极端的是从15号到30号，每四天交一篇数模论文，同时推进工创赛的进度。累一点都无所谓，但这样大的工作强度让人不再有精力去想一些重要的事情，目光被限缩在眼前三两天必须完成的任务上。这样的日子持续了半个月，整个人的能量都被锚定在潮落。最吊诡的一点是，我是完全自愿被这种情况困住的，因为需要各种比赛来为自己的未来加码。但长期处于这种状态下的人，很难想信还有“未来”。</p><p>  还有一点，整个8月，每天都睡得比往常晚了许多。每天都怀揣着”我都累了一天，晚上不好好玩一会怎么对得自己的心情“，久久不愿熄了眼前的屏幕，最终陷在”我怎么又不自律“的内疚中睡去，如此往复。现在回头看，人的自律能力果非无限，大大方方的接受自己的有限就好了。至于晚睡的问题，只能用”年轻真好“聊以自慰。</p><h3 id="9月">9月</h3><p>  除了开学后的日常，就是打比赛和准备比赛的过程中度过。为了打比赛熬了几个大夜，搞了两次三十六小时睡三小时，感觉还行。数模差点运气，题目不是很趁手，但还是cover住了。建模和算法都比较满意，但是跑出来的结果只差强人意，期待能不空手而归。工创赛，运气连续四次的敲门，获得了还不错的结果，具体内容，见<a href="https://jinzhuzhechi.github.io/posts/61011/">工创赛记录</a></p><p>  计划外的去了华科同济，路上看个人都脑补出白大褂，挺有意思的。中山公园里的大爷“述道“，有机会一定要去听听。9月的绿道，彼岸花开几分妖娆，荷花摇曳生姿，希望明年这些美好非我一人赏。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/09/27/TqOpkZ6Yzg9aEbX.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/09/27/AOnN2makMCj6epQ.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/09/27/8mjtHKIpEh5v9sg.jpg" height=160>  </div><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/09/27/2rWEtV9hTxcRpUH.jpg" height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/09/27/5PWogemjtycwTlO.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/09/27/7sSwcjIVzeMhLZK.jpg" height=160>  </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年七月总结</title>
    <link href="/posts/47718/"/>
    <url>/posts/47718/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="松弛的七月～">松弛的七月～</h2><p>  假期里的生活的主调头一回是松弛，能天天睡到日上三竿，每天都有整块的时间自由的支配。走在入暑后骤然空落的校园里，蝉嚣声声入耳，湿热的风吹入背上的汗，有更多的心情去感受时间的流转。</p><p>  短暂的回家人身边呆了几天，日程安排的满满当当，既陪伴家人，又见二三好友，充实而满足。此外，“机缘巧合”还认识了一个新朋友，仅是浅浅的接触了一下，但能感觉到是从未接触过的类型，活着另一种美好。把我所能见的世界又拓宽了些许。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/BJ6qey8RXDn45p9.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/oi8NOnLQr6VAGhH.jpg"  height=160>     <img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/jSE7rIkBCW8omYH.jpg" height=160>  </div>&emsp;&emsp;组织了同学聚会，见一见许久没见的初中同学。都是快速变化的年纪，有些脸已几近陌生，而仍能读出熟悉的轮廓，是为一种分外奇妙的感受。聊几句近况，为大家的生活都在大步向前而高兴。<a href="https://smms.app/image/hTktbgae1sKVlwP" target="_blank"><img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/hTktbgae1sKVlwP.jpg" ></a>&emsp;&emsp;特别的，记录一下第一次严格意义上的通宵。从夜色渐浓聊到东方渐晓，时间坚定而均匀的流逝，却恍如一瞬。聊的纷纷杂杂，已不具体记得聊了些什么，虽一宿没合眼却以一种舒适的感受作结。可以任性的熬一宿而不担心去忧心第二天，这便是长假带来的最大的自由吧。<p>————————————————————————————————————————————</p><p>  我肯定是疯了ಥ◡ಥ，试图半个月“速通”单片机、ROS、电烙铁。缘，妙不可言，谁曾想选来凑学分的一门暑期课程衍生出了能玩硬件的比赛。搓硬件真上头。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/CafdFMN8Pb2mreU.jpg"  height=150>     <img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/1noBSbH6fwWi9Jy.jpg"  height=150>     <img src="https://s2.loli.net/2023/08/02/9NHTeqMGliJ2C6U.jpg" height=150>  </div><p>  长假也真是使人倦怠，原本每天能够集中8个小时的注意力缩水到6个小时不到，跑步也变成了三天打鱼两天晒网，作息也变得不再属于“健康”的范畴。明知不太可能，还是小小希望下个月能回归一个相对自律的状态。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23上半年读书摘录</title>
    <link href="/posts/34457/"/>
    <url>/posts/34457/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>正午之魔</h1><h2 id="简介">简介</h2><p>  一本比较系统讲述抑郁的书籍，从抑郁的症状、成因、后果、治疗等各个方面。了解抑郁这朵盘旋在现代人们头上乌云，预防～</p><h2 id="抑郁的感受">抑郁的感受</h2><p>  构成抑郁的生和死总是同时发生。不久前，我回到童年玩耍的树林，那里有一棵老橡树，已高寿百龄，我从前常和弟弟在它的树荫下玩耍。这20年间，一株巨大的爬藤已经缠绕在这原本挺立的老橡树身上，几乎令它窒息。很难说树木和藤蔓的分界在哪里。这株爬藤早已爬满了老橡树的枝干，远远看去，藤蔓的叶子好像就是橡树叶；只有靠近观察，才会发现尚有生机的树枝己所剩无几，而几株嫩芽幼枝拼命挣扎着露出头，好像是巨大的树干上长了一排拇指，枝上的叶子仍然在以一种机械无知的生物学方式继续着它们的光合作用。</p><p>  当时的我刚刚从一场重性抑郁中走出来。身处其中时，我几乎无法考虑他人的问题。所以那一刻，我对老橡树的遭遇感同身受。抑都在我身上生长时，就像这藤蔓征服老橡树一一这东西整个地赛缠裹上来，吸走我生命的活力，它丑陋，却比我更鲜活。它有自己的生命，一点点地让我窒息，排挤掉我的生命。在我重性抑郁最糟糕的阶段，我知道有此情绪升不属于我自己，而属于抑都，正如橡树顶端枝条上的叶子，其实属于藤蔓。当我试图仔细想清楚这一点时，却感到心受到了禁闭，无一处可以伸展。我知道日出日落仍如寻常，却难沐浴一丝阳光。一种远比我强大的力量压迫着我，令我不断沦陷：起初我动不了自己的脚踝，接着无法控制膝盖，然后腰也绷紧扭伤，继而是肩膀缴械投降，最后我竟只能像一个胎儿般蜷缩，被这抑郁耗尽、压垮，而它甚至都不需要占有我。它的蔓须威胁着要粉碎我的心智、勇气和胃口，碾断我的骨路，曝干我的身体。它就这样拿我大快朵颐，直到再无残躯将它喂养。我虚弱到无法让自己停止呼吸。那时我只觉永远都无法根除抑郁的藤蔓，于是我全部的想法只是，既然这样，就让我死吧。但它吸尽了我的能量，让我无力自杀，却也不夺去我的生命。我这树干正在腐朽，一度供养着那东西生长，而它如今已强壮到不会让树干倒地；它摧毁，又成为支持所摧毁之物的另一种力量。我蜷缩在床的最角落，被这只对我一人可见的东西撕裂、压碎。我向一个自己从未完全信仰过的上帝铸告，求一份解脱。我甘愿以最痛苦的方式死去，然而我浑浑噩噩如行尸走肉，连自杀的念头都无从成形。活着的每一秒都是折磨。因为这东西吸干了我所有的体液，我甚至无法哭泣。我的嘴唇也干裂了。我曾以为，一个人最痛楚的时候就会泪如雨下，但最不幸的痛楚是在眼泪流千后入侵的干涸之痛，它堵塞了你一度用来丈量世界的所有空间，或是世界用来丈量你的空间。这就是重性抑郁的样子。</p><p>  我说了抑郁是生也是死。生的是藤蔓，死则是人自己的朽坏，是支撑这惨况的枝干的断裂。最先失去的是快乐。你无法从任何事物中获得愉悦。这是重性抑郁广为人知的主要症状。很快，其他情绪也会被遗忘：你所熟知的悲伤，正是它让你陷入当下的状况；幽默感；对爱的信念，去爱的能力。你的心智被反复过滤，直到你自己都觉得自己愚不可言。如果你的头发本就不多，这时会更加稀疏；如果你的皮肤常常不好，现在也会更差。你甚至自己都能闻到身上发酸的味道。你失去了信任任何人的能力，失去了被感动的能力，失去了悲痛的能力。最终，你干脆在自己的人生中缺席。</p><p>  抑郁很大程度上与令人瘫软的迫近之感有关。你在离地 6英寸的地方做得到一些事；可一旦地面坠落，露出那 1000 英尺的深渊，你就做不到了。坠落的恐惧紧紧攫住你，而恐惧本身就可能导致你坠落。身处抑郁之中，当下发生在你身上的事很可怕，但这种可怕似乎更多是包裹在将要发生在你身上的事情之中。就比如说，你觉得自己快要死了。死本身也许不太糟糕，但活在死亡的边缘，那种将过又没过真正边缘的状况，才无比可怕。陷入重性抑郁时，你怎么也够不到伸向你的援手。你也没法让自己双膝双手着地，因为你感到身体一旦倾斜，哪怕是倾向远离崖边的方向，你都会失去平衡坠落下去。这么说来，深渊的意象确实有些符合抑郁的感受：黑暗、不确定、失去控制。但假如你真的跌入无底深渊，也就无所谓控制问题了，你会完全失控。这时让你感到恐惧的就是，当你最需要控制也最该有控制力时，控制却离你而去；迫近的可怕完全压垮了当下一刻。如果有相当宽的安全区，你却再也无法把握平衡时，就是已经陷入抑郁太深了。在抑郁中，当下发生的一切都是对未来痛苦的预期，完全没有了 “活在当下”的体验。</p><p>  “在抑郁中，你不会觉得自己是戴着一张灰色面纱，在透过惡劣心境的阴绳看世界。你想的是，有一张幸福面纱被拿走了，现在看到的才是真相。你会尝试钉住真相，把它分解开来，还觉得真相就是个固定的东西。但是，真相是活的，也不会待住不动。精神分裂症患者觉得他们体内有不属于自己的怪东西，但他们的恶魔能被驱赶出去。但这对抑郁者而言更难，因为我们认为我们的当 下所见就是真相。只是真相会撒谎。我看着自己，心想‘我离婚了’，仿佛那是最可怕的事情。相反我也可以想“我离婚了！’，并感觉美好又自由。整个过程中，只有一番话真正帮到了我。一位朋友说：‘不会一直这样的。你试试能不能只记住这一点。现在是这样，但不会一直这样。’她说的另一向也帮到了我：“那是抑郁在说话。它在透过你说话。’”</p><h2 id="应对抑郁">应对抑郁</h2><p>  “正常，是一个困扰抑郁者的宇眼。抑郁正常吗？在研究中，我读到正常组和抑郁组，读到可以将抑郁“正常化〞的药物，还读到各种“正常”和“非典型’的症状群。在这次的研究中，我认识的一个人说：“这些症状开始显现时，我以为自己快要疯了。而了解到这就是临床抑郁，基本上是正常的以后，我实在松了口气。”这当然基本上也是发疯的正常方式：抑郁是一种精神疾病，人被它袭击后，就会疯疯癫癫，憨憨傻傻，糊里糊涂，好像钟楼里乱撞的蝙蝠。</p><p>  一次，我在伦敦的鸡尾酒会上见到一个熟人，谈到我正在写作本书。她便说：“我有过严重的抑郁。”我问她为此做了什么。她说：“我不喜欢服药这个主意。我意识到我的问题与压力有关，于是决定把生活中所有压力源都消除掉。”她掰着手指数起来：“我辞了工作，和男友分了手，也不再真去找个新男友。我也不再和人合住，现在自己一个人。我不再去那些开到很晚的派对。我搬去了一个小地方，不再见大部分朋友，基本上放弃了化妆和衣服。”我惊恐地看着她。“听着很糟，但我真比以前快乐多了，也不再那么害怕，”她显出自豪的神情，“而且我没吃药就做到了。”<br>站在我们这一群中的一个人抓住她的手臂说：“这简直是疯了。这是我听过的最疯狂的事。你肯定是疯了，才会这样对待你的生活。”避免那些让自己疯狂的行为，这是疯狂的吗？还是为了维持让你疯狂的生活而服药才是疯狂？我可以把生活降级，少做事，少出行，少交友，也避免去写关于抑郁的书。也许做出这些改变，我就不再需要药物。我可以生活在能够承受的有限范围之内。我没有选择主要以这种方式生活，但这绝对是个合理的选择。活在抑郁中就像和山羊跳舞时尽力保持平衡-选一个平衡感更好的搭档是完全理智的。可我的生活充满了冒险和复杂性，给了我巨大的满足感，我可不愿放弃。放弃我的生活几乎比任何事情都让我更不愿意。</p><p>  我宁可多服三倍药，也不想把朋友圈缩小一半。“想象一个社会，让人屈服于各种令自己极为不快的处境，再给他们药物来赶走这些不快。是科幻吗？这己经在发生了……事实上，抗抑郁药就是一种调整内心状态的方式，好让人可以容忍在其他条件下无法容忍的社会状况。”</p><p>  关于抑郁，尤其是关于焦感和惊恐，最为可怕之处中有一点是，这些与意志力无关，发生在你身上的感受全无理由。 有位作家曾说，滥用物质是用一种“舒适且可理解的痛苦” 代替〝难受且无法理解的痛苦”，消除了当事人无法理解也无法控制的苦难”，代之以“当事人能理解的、药物道成的烦躁。”在尼泊尔，当大象踩到碎片或尖刺时，赶象人会把辣椒撒到它的一只眼睛里，大象的注意力就全都被眼睛的疼痛占据，不再注意脚底的疼痛，人就可以趁机把脚底的刺拔出来而不被踩死（然后立即把眼里的辣椒冲掉）。对很多抑郁者来说，酒精、可卡因、海洛因就是辣椒，这些难以总受的东西所带来的痛苦可以令他们分神，不再盯看更难忍受的抑郁。</p><h2 id="成因">成因</h2><p>  更严重的抑郁可以晚起他人的关注和支持。沃森认为，假装自己需要他人的帮助，并不一定能确保得到帮助；大家都很聪明，不会被假的需要蒙蔽。抑郁是种便利的机制，因为它带来了有说服力的现实：如果你抑郁了，那么你确实很无助；如果你确实很无助，你就很可能获得他人的扶助。抑郁是一种代价高昂的沟通方式，但也只有代价高昂，才显得尤为可信。沃森和安德鲁斯说，正是它真实的可怕之处促使他人伸出援手;抑郁发作导致的功能失调可以有效地用作 “利他主义诱导装置”。它或许也能让那些给你带来困难的人远离你，不再添麻烦。</p><p>  人们普遍假设，“产后抑郁”这个术语中的科学含义会污名化那些消极的母性感受，但恰恰相反，我发现对很多我采访过的女性而言，这个分类给了她们安慰。大部分曾与此类感受抗争过的女性在知道困扰自己的是一个普遍的问题后，都有了重获清白之感。对于自己的状态，她们越能接受生物性的解释，就越愿意原谅自己。对很多人来说，产后抑郁的医学解释是一种解放。即使它有着社会根源，但能从医学角度看待自己的抑郁，看来还是对她们有所助益。女性最大的恐惧是自己的抑都可能危区孩子。尽管大多数抑郁本质是个人问题，但产后抑郁具有公众性，因为它隐含着对他人的威胁。</p><p>杀人者杀一个人，</p><p>自杀者杀所有人。</p><p>对他自己而言，他抹去了整个世界。</p><h1>我的孤单，我的自我：单身女性的时代&amp;单身社会</h1><h2 id="简介-2">简介</h2><p>  一直单身会发生什么，单身的背后的动机，单身人口变多的社会影响。</p><h2 id="我的孤单，我的自我：单身女性的时代">我的孤单，我的自我：单身女性的时代</h2><p>  后来我又从书中得知，莎士比亚的喜剧多以结婚为结局，悲剧则以死亡为结局。莎翁赋予了结婚和死亡同样的叙事效果，恰好证实了我童年的直觉——两者都有让故事结束的作用。</p><p>  希尔的独身状况使她与公众原先对女性特质的认知有些违和：没有丈夫来为她的品行担保，也没有子女来证明她身为女性的意义——人们传统上信奉的女性价值，她都没有。我们没有不是因为在彼此身上倾注了太多，恰恰相反，我们是青春期的孩子，精力充沛，关爱自我，渴望心灵的相通。如果没有匹配的爱情来照亮我们，我们唯有用少年人自己的强光互相照射。</p><p>  勃朗特在婚后明显感到失去了自由。“我的时间不再属于我自己了，”她写道，“另一个人占据了我大部分的时间，他说我们必须做什么，于是我们做什么，这些事一般也都是正确的——只不过，我有时希望能写写信，散散步什么的。”</p><p>  <span style="color:#FFA500">缘分不是找到合适的人，而是要在合适的时间、合适的条件里遇见合适的人，而这才是困难所在。</span></p><h2 id="单身社会">单身社会</h2><h3 id="单身的终极原因">单身的终极原因</h3><p>  原因虽然很沉重，但十分简单明了，<span style="color:#FFA500">个人不论再怎么努力，任何婚姻到头来就只有这三种令人伤心的结果：丧偶、离婚、（自己）死亡。</span>了解这一点是分析婚姻效益的关键，尤其是对于老年人的影响。毕竟没有人知道自己的婚姻会如何收场，我们倾向于相信自己会过得比别人更好，认为我们能够决定自己的命运，不过并没有任何证据显示个人的期望与婚姻真正的结果之间有任何关联。大家都希望能维持婚姻关系，并且永远过着幸福快乐的生活，不过就定义上来说，结婚就代表加入离婚或丧偶的风险一族，而这一点是一定要纳入考虑的。</p><h3 id="婚姻的作用">婚姻的作用</h3><p>  分析这些资料时，我发现与已婚或从未结婚的族群相比，丧偶或离婚／分居者最不快乐，孤独程度也最高。排除掉与人同居的单身人士后，结果仍是如此。假如依孤独程度由0至10分打分，比起已婚男性，丧偶及离婚男性的孤独程度分别高了0.8分及0.5分，而从未结婚者高0.45分。女性方面，丧偶、离婚、从未结婚者的孤独程度分别比已婚人士高0.6分、0.4分、0.35分。快乐程度的差距也很类似：丧偶或离婚的族群最不快乐，比起已婚人士差了0.6分到0.8分（离婚女性最不快乐），而从未结婚者差了0.4分至0.5分。 毫无疑问，已婚人士是最快乐、最不孤独的族群，至少表面上是如此。不过我们要对这样的结果持保留态度，原因有二：首先，就像之前解释过的，已婚人士之所以更快乐，生活满意度更高，更不孤独，是因为他们在婚前就是如此。纵向研究显示，后来结婚的受试者一开始的快乐程度就比其他人高了约0.3分（最低为0分，满分为10分）。假如考虑到这点，那么婚姻对于提升老年人的快乐程度或降低孤独感（这两者高度相关）的帮助其实微乎其微。</p><p>  根据统计，人们通常在30岁前后结婚，他们希望老年能拥有婚姻的保障，不过婚礼当时的快乐丝毫不能保证他们40年后不会感到孤寂。矛盾的是，正当婚姻该发挥陪伴的作用时，丧偶或离婚的概率节节升高，今天的人口组成及婚姻数据一再证明这一点。 我们可能还要问：那为什么人们结婚时没有考虑到长期的风险？答案有两个。首先，大家的确发现了风险并且开始做出应对，导致结婚率下降。人们会更注重个人需求，也拥有选择的自由。 其次，有些人衡量了风险与收益，不过长期的风险对他们来说太难以感觉并估量。因而很多人看不清未来，所以许多政府以法律强制国民为退休提前存款。婚姻也是一样的道理，短期的益处让许多人无视长期风险。如同前面提到的，纵向研究显示在提升幸福感方面，婚姻的作用主要是短期的，大约只维持到婚礼前后，两年后就会回到原点，不过风险却会延伸到遥远的未来。 以上讨论指出，婚姻不该是排解老年孤独的唯一解决方法。如何在没有另一半的情况下快乐步入老年，这值得我们研究。从未结婚的人在人生前半段就已习惯这样的生活，其他族群也可以采取特定策略，让单身生活过得幸福快乐。</p><p>  <span style="color:#FFA500">已婚的长者很可能几乎没有独处的时间，他们总是有人陪伴，然而他们可能最难以承受孤寂，原因正是他们从来没有真正的独处经验。</span>如果已婚人士没有“练习”独处，他们会比单身人士更不适应孤独，陷入社会孤立，黛安娜第一次离婚后就面临这种情况。对从未结婚的老年单身人士来说，独处可能逐渐成为普通，甚至是正面的生活经验，已婚人士平时如果没有在丰富、活跃的社交及家庭生活中安插独处时光，一旦离婚或丧偶，就会处于情绪忧郁的高风险中。黛安娜是在重新挖掘“单身的自己”后，才开始对独处感到自在愉快。</p><p>  <span style="color:#FFA500">看似违反常理，但年轻人确实比老年人还要担心晚年的身体问题。</span>皮尤研究中心的一份特别报告显示，18岁至64岁的受访者对于老年生活的想象与老年人所叙述的实际情况有很大不同。举例来说，在18岁至64岁的受访者中有57%认为老年会出现记忆丧失的问题，但65岁以上的受访者只有25%实际出现这个问题。此外，42%的人认为老年会出现严重疾病，而65岁以上受访者只有21%出现这样的问题。最后一个例子是孤单的情况，也就是本章主要讨论的议题。虽然有29%的年轻人认为老年会感到寂寞，但只有17%的老年人表示有这样的经历。</p><h3 id="单身却总有朋友陪伴">单身却总有朋友陪伴</h3><p>  <span style="color:#FFA500">我常常向外寻求帮助，打电话给每一个我认识的人，也许其中只有一个有空和我出去逛逛或打发时间，但我每次都能约到人。</span>经常主动寻求陪伴，会让我心情好，朋友们也是如此。长时间自己一个人最后会引发抑郁。我65岁的时候退休，不过还是尽量保持忙碌，比如，园艺、旅游，我也很喜欢到老人院当志愿者。我待在家里的时候，会有人打电话问我好不好，我也会做同样的事。</p><h3 id="婚后社交资源的萎缩">婚后社交资源的萎缩</h3><p>  由于社会期待传统家庭单位的成员要对家庭全力付出和给予支持，因此可能让人把心力转向小家庭的内部而远离外面的圈子，这个现象又称为“婚姻无底洞”（greedy marriage）。因此，就算两人维持婚姻，多年来周围的社会资源干涸后，负担会难以承受。男性特别容易落入婚姻无底洞，因为他们结婚后对亲朋好友会变得不如以前大方。这点很值得注意，研究显示已婚男性赚的钱比未婚男性要多。然而，已婚男性对社交圈更少投入，因此在遇到困难时，情况更为弱势、更缺乏经济和情感上的资源支持。</p><h3 id="自婚？？">自婚？？</h3><p>  邀请函装饰得很漂亮，非常喜气洋洋，这一定会是场令人难忘的婚礼。有些人会在婚礼上邀请亲朋好友，但也有些人选择独自庆祝。新人兴奋不已并且盛装打扮，只是身边没有站着另一半——因为他们是要和自己结婚。 虽然还不流行，但自婚（self-marriage）已经出现。在日本京都，有旅行社推出锁定单身人士的两天自婚套餐行程。这种行程据说要价2500美元，包括礼服、捧花、妆发设计、豪华轿车接送以及一本纪念相册。如果你不想要整套的仪式，你可以在网络上找到自婚的各种套装方案和指南。</p><p>  自婚是一种意味深长的仪式，象征着一个人成为整体，自我信任、自我负责并自我解放，从自身寻求爱的源头。这是一个转化的仪式，宣告内心真正的你，让大家知道你已经准备好活出所有内在潜能。这是一个承诺，你保证将完全展现自己与生俱来的天赋和珍爱生命中获得的祝福。这是一种自由，象征你将真正和内在最深处的价值结合共生。无论如何，这是一种对爱的献身。</p><h3 id="心理价值的获取多元化">心理价值的获取多元化</h3><p>  生活在当今社会的我们，对贸易早已习以为常。我们很自然在店里拿起一样东西结账，被一个能够提供任何我们所需、所求甚至所想的资源网络围绕。 对有些人来说，婚姻是类似的存在。它不是生理、社会、情绪和心理需求的唯一供应来源，而必须通过多样的交换网络，才能够满足这些需求。已经有越来越多人开始明白，传统婚姻——意即和同一个人一起生活，并相信他（她）能在半世纪甚至更长的时间里，成为几乎所有个人需要的主要供给者——简直是一件不可能的事。 想想延长的人均寿命吧。才不过一个世纪之前，美国人平均只能活到50岁左右，现在已经快要突破80了。寿命延长，让人开始想要更多样的生活。人们不只活得更久，也有了更多需求，他们寻求更多体验，想要更多能受益的机会。他们先是期望从世界，然后是从伴侣身上得到更多，并且希望和伴侣一起经历各式各样的体验。然而，对一个强大又信守承诺的人来说，成为满足他人膨胀心愿的唯一来源的压力还是非常大。 现代单身人士发现，作为传统婚姻模式的替代方案，多样的人际互动能丰富他们的生活，提升他们的幸福感。人们开始沉浸在社交网络中，取代原本“婚姻无底洞”的伴侣关系。建立了人际网络后，人们能够通过多种来源满足自身需求，而不必只从核心家庭里获取。</p><h1>邓小平时代</h1><h2 id="简介-3">简介</h2><p>  政治艺术～嗯，艺术</p><h2 id="摘录">摘录</h2><p>  邓小平称赞这次工作会议是1957年以来党内最好、最开放的一次讨论会。他说，<span style="color:#FFA500">要允许大家说出对真实情况的看法。“必须有充分的民主，才能做到正确的集中。当前这个时期，特别需要强调民主。因为在过去一个相当长的时间内⋯⋯民主太少。⋯⋯应当允许群众提一些意见，即使有个别心怀不满的人，想利用民主闹一点事，也没有什么可怕⋯⋯最可怕的是鸦雀无声。”</span>邓小平无论在当时还是任何时候，都没有提倡过不受限制的言论自由。事实上，当人们开始在离天安门不远的地方把自己的观点张贴到墙上几天之后，邓小平就在11月29日表示，“民主墙”上张贴的一些言论是错误的。</p><p>  在世界政治史上，很难再找到这样一个例子：一个人成了一个大国的领导人，却没有任何公开、正式的权力交接仪式。邓小平在中央工作会议之前是党的副主席、国务院副总理和中央军委副主席，而在三中全会成为头号领导人之后，他依旧是党的副主席、国务院副总理和中央军委副主席。不仅没有为他举行的加冕礼或就职仪式，甚至没有公开宣佈他已经登上了最高职位。</p><p>  没过多久，一些大字报甚至开始批评中共和邓小平。这些大字报不只让邓小平头痛，还迫使他处理一个在他担任头号领导人期间始终纠缠着他的问题：应当允许多大程度的自由？党和政府应当以何种尺度和方式为异见的公开表达划定界线？</p><p>  邓小平的作息很有规律。他八点用早餐，九点到办公室。妻子卓琳和秘书王瑞林为他准备好要阅读的材料，包括大约15份报纸、从外国媒体翻译的参考资料、一大堆来自各部委和各省党委书记的报告、新华社搜集的内部报道以及送交他批准的文件草稿。为了解最新动向，邓小平主要依靠书记处和中共中央办公厅整理的情况汇总。邓小平阅读时不做笔记。文件在上午十点前送达他的办公室，他当天就会批复。他不在办公室留下纸片，那里总是干净整洁。 陈云要求自己的机要秘书每天为他选出五份最重要的材料，邓小平则要浏览所有材料，以便自己决定哪些需要仔细阅读。读过材料并对其中一些作出简要批示后，他把全部文件交给王瑞林和卓琳，由他们把他圈阅或批示过的文件转交相关干部，再将其余文件归档。邓小平圈阅或批示文件就是他领导全党工作的方式。对一些文件他简单地写上同意，还有一些文件他会送回，要求作进一步加工和澄清，或提出再做研究的指示。 在上午三个小时的阅读时间里，邓小平很少会客，但中间他会花20到30分钟到院子里散步。</p><p>  邓小平支持“党内民主”的观点。对此他的理解是：领导人要倾听“建设性意见”，以减少犯严重错误的危险；然而，根据“民主集中制”原则，一旦作出决定，党员就要执行。<br>  不消说，对于政策取得了多大成功、将来的作用如何，不同的干部有不同的眼光，其中一些人比较保守，一些人比较开明或包容。<span style="color:#FFA500">邓小平努力维持足够数量的少数人、最好是多数人的支持，至少是接受。在他感到某些问题上存在着强烈的反对意见，即便是出自极少但具影响力的少数人，那么，他在提出重大创意之前也会想方设法争取他们的合作，或至少让他们消极接受。如果做不到这一点，他会推迟采取坚定的立场，直到气候变得更加有利。 说到底，民主集中制要求每个人必须加入合唱，表态支持具体的政策。对于他们认为适当的政策，他们会给予认可，因为跟得不紧有可能吃亏。在邓小平看来，成功的领导人不仅要决定正确的长期战略方向，还应当知道如何去营造“气氛”，如何选准时机采取大胆的步骤，在干部群众都愿意支持时迅速采取行动。</span></p><p>  邓小平说，中国不会变成资本主义；钱进不了他邓小平或华国锋的腰包。</p><p>  <span style="color:#FFA500">邓小平明白实现四个现代化的道路十分复杂，他也知道自己缺乏研究全部细节的耐心。他本人在经济事务上不是战略高手，不像在外交和军事领域那样——在外交和军事领域，他固然会征求多方意见以掌握当前形势，也会阅读专家报告，但是他自己就能把问题吃透，无需依靠他人而能运筹帷幄。但是在经济问题上，他需要有人充当中国的战略家——核查细节、确定问题、提出和评估不同的选择、设计可能的行动路线。对于这些重要的职能，他先是依靠陈云，后来依靠赵紫阳，但他保留着最后拍板的权力。他通过平衡经济及其他考量，解决重大经济问题上的政治分歧。他还承担着向公众解释经济政策的责任。</span></p><p>  马克思在《资本论》第四卷中讲过一个有八名雇员的雇主是在剥削他人劳动的例子。因此活学活用的北京政治领导人建议，只要个体户雇工不超过七人，自己也从事劳动，就应当被视为“劳动者”。</p><p>  <span style="color:#FFA500">邓小平用他的改革方式又一次赢得了胜利：不争论，先尝试，见效之后再推广。</span></p><p>  <span style="color:#FFA500">“六四”之后不再跟共产党对着干了。很多学生逐渐相信，只有通过缓慢地创建基础，通过改善更多人的经济生活，通过加深人们对公共事务的理解，逐渐形成对民主和自由的经验，才能取得进步。甚至很多不是党员的学生也承认，领导人当时面临着国家失控的危险，只有共产党才能维持促进经济发展所不可缺少的稳定。</span>很多人相信，尽管有腐败和自私的干部，但在共产党的领导下所实施的改革开放政策——以及它所带来的人民生活的改善——要比其他可能的选择更可取。他们希望，接下来几十年的稳定和经济发展，能为自由社会形成一个更牢固的基础。同时，绝大多数学生运动活跃分子都放弃了集体行动，专注于追求个人前程。 很多知识分子、甚至一些党的高级干部也认为，向无辜的人们开枪的决定是不可饶恕的，党迟早要为这场运动翻案。尽管在决定动武中起积极作用的人仍然在世的时候，“六四”还很难平反，但政府的立场已经有所软化。在镇压后的20年里，很多坐牢的人都被释放，官方对这一事件的说法也逐渐变得温和：先是称为“反革命暴乱”，然后改为“暴乱”，后来又成了“政治动乱”，最终变成“八九风波”。</p><h1>故图的陌生人</h1><h2 id="简介-4">简介</h2><p>  魔幻的美国，老正星条旗们逐渐破碎的美国梦。几个象征性的故事写的真的好。</p><h2 id="排队等候">排队等候</h2><p>  你耐心地排在一条长队中，宛如朝圣，队伍通往山上。你位于队伍中间，与你站在一起的也是信仰基督教的年长白人，绝大多数是男性，其中一些有大学学历，一些没有。一过山顶便是美国梦，这是队中每个人的目标。排在队伍后面的许多人是有色人种﹣﹣贫穷，有的年轻，有的年长，大部分没有大学学历。回头看很吓人，你后面有很多人，原则上你希望他们一切顺利。即便如此，你已经等了很久，工作努力，队伍却几乎没有挪动。你理应前进得更快一点。你很耐心，却有些疲惫。你的注意力集中在前面，尤其是山顶的那些人。</p><p>  美国梦是一个关于进步的梦想﹣﹣它是一种信念，即你会比先辈过得更好，正如此前他们超越了自己的父辈一样﹣﹣它超越了金钱和物质。你经历过加班、裁员、在工作中接触危险化学物质，收到的养老金也有所减少。你在艰难考验中展现了自己的道德品质，而繁荣、安全的美国梦则是这一切的奖赏，它将证明你的过去和现在﹣﹣一个荣誉勋章。</p><p>  美国梦的源头隐藏在山的另一面。经济是否出人意料地陷人了停滞？我的公司状况还好吗？我今年会加薪吗？我们都会有理想的工作吗？还是只有少数人会有？我们会一直排在这里吗？要看到山顶后的另一面好难。</p><p>  骄阳似火，队伍没有动。抑或其实是在向后倒退？你已多年未涨过工资，也没听说未来有此可能。事实上，如果没有高中学历，哪怕文学学士学位，那么过去二十年，你的收入是下降的。对你的朋友们而言，情况亦是如此；实际上，他们中有些人已经停止了寻找理想工作的努力，因为他们感到对他们这样的人来说，好工作并不存在。</p><p>  面对坏消息，你很从容，因为你是个积极向上的人。你不喜欢抱怨，总是心怀感恩。你希望自己能给予家人和教堂更多帮助，因为那是你心之所在。你希望他们会感激你的付出。但队伍没有挪动。在付出极大努力、做出巨大牺牲后，你开始感到自己停滞不前。</p><p>  你想起自己的骄傲﹣﹣比如你的基督教道德。你一直坚持正派生活、一夫一妻、异性婚姻。这并非易事。你已经历过一次分居，差点﹣﹣或真的﹣﹣离了婚。自由派现在说你的想法过时了，是性别歧视、同性恋歧视，可他们的价值观不甚明了。在当下世俗宽容的环境中，你想起过去的好时光，当你还是个孩子时，在公立学校，要进行晨祷，向国旗致敬，然后说出&quot;在上帝之下&quot;这句誓词。</p><h2 id="插队者">插队者</h2><p>  看！你看见有人在你前面插队！你遵守着规则，他们却没有。他们插队，你就像在向后退似的。他们怎么能这样？他们是谁？有些是黑人。由于联邦政府推动的平权行动计划，他们在高等院校入学、实习、就业、福利金、免费午餐方面获得了优待，在人们心中占据了一定的秘密位置，这一点我们将在下文中看到。女性、移民、难民、公共部门职员﹣﹣哪里才是尽头？你的钱从一个自由派的同情滤网中漏了下去，你无法控制，也不赞同。这些是你年轻时也梦寐以求的机会﹣﹣如果你年轻时不曾拥有，那么现在的年轻人也不应享有。这不公平。</p><p>  还有奥巴马总统：他是如何爬到那么高的？一个低收入单亲母亲的混血儿子成了世界上最强大国家的总统；这令你始料未及。倘若他都能有如此成就，你感到自己多么窝囊啊﹣﹣你拥有的机会应该比他多得多。奥巴马走到今天的道路公平吗？他是怎么进入哥伦比亚大学这样费用高昂的学府的？米歇尔·奥巴马（ Michelle Obama ）上普林斯顿大学的钱是哪来的？他后来还去了哈佛大学法学院，而她的父亲只是个城市水厂职员。</p><p>  这种事你前所未见﹣﹣从未在你身边发生过。一定是联邦政府给了他们钱。对她拥有的一切，米歇尔应心怀感激，但有时候她看上去有些生气。她没有权利生气。</p><p>  女性：如果你是个男人，那么在你前面插队的还有一个群体﹣﹣要求与男性从事同样工作权利的女性。你的父亲过去可不用与女人竞争办公室里为数不多的职位。在你前面插队的还有工资高得过头的公共部门职员﹣﹣其中大部分是女性和少数族裔。你还感到，他们的工时没你长，工作却更稳定、薪水更高，养老金也比你的更为丰厚。那个监管局的行政助理上班时间短，将来养老金颇丰，捧着可以干一辈子的铁饭碗﹣﹣她兴许正坐在电脑屏幕前网购呢。为何她就能享受你没有的特殊待遇？</p><p>  移民：现在拿着特殊签证或绿卡的菲律宾人、墨西哥人、阿拉伯人、印度人和中国人也都排到了你前面。或许他们是偷偷混进来的。你见到过墨西哥人长相的工人为萨索尔公司的菲律宾管道工建造工人营地。你看到这些墨西哥人工作很卖力﹣﹣你很欣赏这点﹣﹣但他们薪水较低，拉低了美国白人的收入。</p><p>  难民：400万叙利亚难民正逃离战乱，每天数千人的船只抵达希腊海岸。奥巴马总统接收了1万人，允许他们在美国定居，其中三分之二是妇女和儿童。但据说这些难民中90％都是年轻男子，也许是伊斯兰国恐怖分子，他们即将插到你前面的队伍中，把手伸向你缴纳的税款。而你呢？你经历了洪灾、漏油和化学物质泄漏事件。有些时候，你感到自己都像个难民。</p><p>  褐鹈鹕：难以置信，你前面的队伍中还站着一只褐鹈鹕，正扑扇着它沾满石油的长翅膀。这是路易斯安那州的州鸟，它的图案出现在州旗上，栖息于海边沙地地带的红树林中。褐鸦鹏曾一度因化学污染濒临灭绝，但于2009年被移出濒危物种名单﹣﹣一年后，发生了2010年英国石油公司漏油事件。为继续生存下去，它如今需要食用无污染的鱼，畅游在无污染的水中，生活在没有石油的湿地里，并避免受到海岸侵蚀的影响。这就是为何它站在你前面的队中。但说实话，它只是动物，而你是人类。</p><p>  黑人、女性、移民、难民、褐鹑鹏﹣﹣他们都插队站到了你前面。但让这个国家伟大的是你这样的人。你感到心里不是滋味。有句话不吐不快：这些插队的人令你恼怒。他们在违反公平规则。你对他们心生愤恨，而且感到自己这样做没什么不对。你的朋友们亦然。福克斯新闻的评论员将你的感受说了出来，因为你的深层故事也是福克斯新闻的深层故事。</p><p>  你并非没有同情心。可现在你被要求同情所有插队到你前面的人。因此你对呼吁同情的声音充满戒备。人们说你有种族主义、歧视、性别偏见。你听说过一些故事：受压迫的黑人、被压制的女性、疲惫不堪的移民、不敢公开的同性恋者、绝望的难民。但某一刻，你告诉自己，必须对同情心关闭边界﹣-尤其是当他们中有人可能有损你的利益时。你自己也受了不少苦，却没有抱怨。</p><h2 id="背叛">背叛</h2><p>  后来你起了疑心。如果有人插队到你前面，那么一定有人在帮他们。是谁？有个人在队旁看守，他走来走去，以确保队伍井然有序，人们追求美国梦的机会公平公正。他的名字叫贝拉克．侯赛因。奥巴马总统。但是﹣﹣嘿﹣﹣你看见他在向插队的人招手。他在帮助他们。他对他们怀有特别的同情，对你则没有。他与他们站在一起。他告诉你，这些插队的人理应享受特殊待遇，他们过去的生活比你的更艰辛。生活中，你身边没有插队者，在大部分插队者群体里也没有好友，但从你在福克斯新闻看到、听到的消息可知，这些插队者的真实情况与奥巴马所说不符﹣﹣他对许多黑人、女性和移民都大加称赞。管理员希望你同情那些插队的人，但你不愿意。这不公平。事实上，总统和他的妻子本身就是插队者。</p><p>  你感到自己遭到了背叛。总统是他们的总统，不是你的总统。现在你的戒备心大大提高，要小心他们说谎。总统和其他官员常常佩戴一枚小胸针，上面有美国国旗的图案﹣﹣国旗胸针。你看到他今天戴的国旗胸针多小了吗？也许那意味着他并不为美国感到骄傲。如此一来，你作为美国人的强烈自豪感便无法通过他来传达。作为荣誉感的一个来源，美国人的身份对你空前重要﹣﹣鉴于通往美国梦的队伍前进缓慢，而人们对白人、男性和信奉《圣经》的基督徒又出言不逊。</p><p>  奥巴马的说法似乎有些&quot;可疑&quot;。你并非生性多疑，但你觉得要不就是联邦政府给奥巴马提供了教育资金，要不更糟，有人进行了暗箱操作。一位朋友问你，有没有注意到斋月期间奥巴马摘下了腕表。（她指的是穆斯林斋月期间摘下饰品的习俗。）&quot;他是读着《古兰经》长大的。&quot;一个邻居说。</p><p>  你可能还未拥有最大的房子，但你依然可以为自己是个美国人而自豪。而任何批评美国的人﹣﹣他们就是在批评你。如若你无法再通过美国总统对祖国感到自豪，便只能通过一种新的方式感受作为美国人的滋味﹣﹣与其他感到自己身在故土却似异乡的人们站在一起。</p><p>  同时，对于我认识的年长、右倾、信仰基督教的路易斯安那州白人而言，深层故事是对他们真实存在的压力的一种反应。一方面，位于山顶的国家理想和承诺便是美国梦，亦即进步。另一方面，进步变得更难了。</p><p>  作为一种理想，美国梦提出了一套正确的感觉方法。你应当感到充满希望、精力充沛、聚精会神、动力十足。其核心理念﹣﹣进步﹣﹣与困惑或哀痛的感觉并不协调。而且作为一种理想，美国梦似乎不会教导人们，在达到某些而非全部目标时应作何感受﹣﹣这种状态会催生一种冲动，令人更加谨慎，想保护自己眼下拥有之物。</p><p>  进步也变得更难了﹣﹣风险更大，只有一小部分精英能够获得成功。2008年经济大衰退期间，人们失去了住房、积蓄和工作，衰退来了又去，人们的生活发生了翻天覆地的变化。同时，对美国底层90％的民众而言，由于自动化、工作外包以及跨国公司对其劳动力的影响越来越大，藏在山顶彼端的造梦机器停止运转。与此同时，对那90％的民众而言，在就业、认可和政府资金方面，白人男性与其他群体间的竞争日趋激烈。对那90％的美国人而言，梦想停止的时间是1950年。如果你出生于1950年以前，那么平均说来，年纪越大，你的收入就提升得越多。对1950年后出生的人而言则不然。实际上，经济学家菲利普．朗曼（ Phillip Longman ）曾指出，他们是美国历史上第一代经历了终身向下流动趋势的人，“在成年生活的每个阶段，他们的收人和净资产都不及十年前的同龄人”。一些人彻底失去了希望，以至于不再寻找工作机会。20世纪60年代以来，25岁至54岁不工作男性的比例增长了两倍。</p><p>  美国梦陷入停滞时，很多右派人士正处于一段极其脆弱的人生阶段﹣﹣五十多、六十多、七十多岁。在这个时期，人们通常会完成自己的遗愿清单，盘点人生，有时不得不放弃一些年少的梦想。在这一人生阶段，一个人会对自己说：&quot;也就是这样了。&quot;有人告诉我：&quot;我想过自己有一天会遇到梦中的姑娘。我目前还没有遇到，现在觉得她是不会来到我的生命中了。&quot;另一个人曾想自己开一家沼泽游公司，却未能实现。还有一个人本想去南方各地观看牛仔竞技赛，却得了病。希望落空能怨谁呢？当然是自己。但这只会令你更加关注自己在队伍中的位置。</p><p>  年龄还意味着年龄歧视。当下年过花甲的男性是亲历美国梦渐行渐远的第一代人﹣﹣或是由于他们缺乏新技能训练，或是因为公司不愿支付与年龄挂钩的更高薪水。可那些联邦政府出资开设的训练中心去哪了？又有谁能解释为何找个好工作这么难？</p><p>  我们将看到，20世纪六七十年代，原来面向黑人和女性紧闭的文化之门打开了，就连移民和难民似乎也正穿越自由女神像，触及越来越少的理想工作机会。</p><p>  联邦政府也推波助澜。20世纪90年代，比尔．克林顿宣称要&quot;终结我们所知的福利制度&quot;，此后，对穷人的财政援助有所减少。但面对经济大衰退，2008年后，福利有所增加﹣-主要通过医疗补助计划和补充营养援助计划﹣﹣但这些福利在达到峰值后开始减少。（考虑到经济趋势及更开放的文化之门，增加&quot;政府馈赠&quot;的消息引发了警惕。那便是压力所在。</p><p>  当然，并非所有承受这种压力的中产阶级和工人阶级白人男性都向右倾。但许多右倾者来自这样一个群体：他们白手起家，凭借一己之力过上了体面的生活；他们来自农村和南方右倾地区的福音派教堂，经历过情感磨砺；他们或是男性，或是有类似经历或依赖于这些男性的女性。</p><h2 id="嘘声">嘘声</h2><p>  “疯狂的红脖子。”“白人垃圾。”&quot;无知的南方《圣经》崇拜者。&quot;你意识到他们在说你。你在收音机、电视上听到这些词，在博客中读到这些词。太无礼了。你感到自己被冒犯了。你感到愤怒。你极为厌恶那些没完没了的抱怨者们，他们受20世纪60年代的文化鼓动，这种文化似乎已经在这片土地上扎下根来。</p><p>  除此之外，好莱坞电影和大众电视节目或是无视你这样的人，或是以令人难堪的方式突出了你们这个群体﹣﹣比如《野外狂欢》( Buckwild )。&quot;少了两颗门牙，穿得破破烂烂，他们就是这样表现我们的。“一名男士抱怨道。记者芭芭拉．埃伦赖希（ Barbara Ehrenreich ）写道，20世纪初&quot;黑人&quot;滑稽剧中常见的愚笨农村人的形象已经更新换代，变成了白人，在《鸭子王朝》( Duck Dynasty )、《甜心波波来啦》（ Here Comes Honey Boo Boo ）这样的电视节目中继续出现。“工人阶级白人现在常被描绘为傻子，而黑人则总是口齿伶俐，在大城市中如鱼得水．…生活富足。””</p><p>  你是故土上的陌生人。从别人的目光中，你已认不出自己。为了得到关注和尊重，你苦苦挣扎。为了得到尊重，你必须感到自己在前进﹣﹣同时感到在别人眼中亦是如此。可你步步后退，退得很隐蔽，而这并不是你自己的错。</p><p>  你想通过工作获得尊重﹣﹣但工资一成不变，工作也不稳定。你因而转向其他荣誉来源。种族没有给你加分。你转向性别，但如果你是个男人，则也得不到加分。如果你是异性恋，你为自己是个结了婚的异性恋男性而自豪，可如今那种自豪被视为歧视同性恋的潜在信号﹣﹣一个不光彩之源。地域性荣誉？也没有。你称为家乡的地方常为你带来蔑视。至于教会，许多人看不起它，不属于任何教派的美国人的比例有所上升。你年纪大了，但在美国，人们的目光聚焦在年轻人身上。就连从人口角度看来，荣誉也离你这样的人﹣﹣白人、基督徒、工人、中产阶级﹣﹣越来越远，因为这一群体的人数有所下降。</p><p>  你有种大喊的冲动：&quot;我也是少数族裔啊！&quot;但在别人以类似理由要求得到同情时，你曾横加指责。你感到进退两难，一方面极希望人们看到真实的你和你真正的所作所为，另一方面又害怕加人&quot;可怜人&quot;的队伍。你希望反抗这些向下的力量。有一个政治运动，其成员与你有同样的深层故事。这个运动叫作茶党。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>推荐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>烟霞里</title>
    <link href="/posts/50696/"/>
    <url>/posts/50696/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>成书原因（原文）</h1><p>  田庄死后的十年间，我们这代人都已到了“知天命”的年纪，习惯性会回头看，诚实地再现亡友的生命史，使得我们也活了一回，听惊涛拍岸、看八月流火，那是我们这代人的童年、青少年时代，恢宏是恢宏，灿烂也灿烂，但时过境迁，很多事忘了。本篇是书写是复活的过程。她之死，我们得以活。</p><p>  清朝人刘大櫆说，我死了，千万别叫名流作传，妄为行述，“以贻有识之非笑”。真明白人也。 田庄也是明白人，她死在不惑之年。媒体上有说她是“英年早逝”，朋友圈一阵惊呼、叹息。起头，大家都不敢相信，外地的朋友也会打电话来求证。那时，大家都不觉得死亡跟我们这代人有什么关系，至少暂时没关系，离得太远了。可是在田庄死后的十年间，我们看到了太多同龄人的离去，多在四五十岁间，朋友圈里动辄炸锅，一阵安息、节哀、保重、阿弥陀佛声。我们惊异于一个事实，我们这代人正在速朽、老去，告别的时代已经来临。 可是，为什么是我们这代人？告别是不是来得太早了些？为什么会落得白发人送黑发人的场景？为什么多是猝死？心梗、脑梗，也有的是死于抑郁症，决然地把自己抛向高空。人人都有病，单位的例行体检，每年都有同事去复检，大家胆战心惊，生怕查出肺癌、肝癌、肠癌、子宫癌、乳腺癌……啊，垮掉，垮掉，我看见这一代最杰出的头脑毁于疯狂。啊，卡尔，你不安稳时我也不安稳，而你如今可真正困入了时代的杂烩汤：梦境！幻影！奇迹！狂喜！十年的动物惨叫和自杀！头脑！新欢！疯狂的一代！撞上时光的岩石！ 死亡越来越近了，世事无常，没准今晚睡去，明天再不会醒来。田庄死后的十年间，我们每送走一个朋友，就会自问，下一个是谁？有时，我们也会互相安慰，好好活着！该吃吃，该喝喝！有时会感叹，这样的送别，以后会越来越多，我们要有心理准备。 凡此种种，都使我们不敢怠惰，即，留给我们这代人的有效时间不多了，须做点切实的事情，须把田庄传略捡起来，须加快速度，须认真去做、踏实去做，宁可少写一些无关痛痒的应酬文章。</p><p>  所谓田庄传略，是在她死后不久的追思会上，我们几个闺蜜聊出来的。起头不过是想写几篇关于她的回忆文章，出一本小册子，以为纪念。后来组了个写作团队，越写越多，写出这一篇庞然大物来；中间几度停手，不想干了，非我们能力所驾驭；然而随着更多同龄人的辞世，田庄传略在我们变得更加迫切，且有意义。 即，此篇虽因她而起，却不为她而写；通篇都是她，却未必全关她。我们不敢说自己参透了生死，但至少可以写一篇生死之间的事。人之为人，不过几十年而已，古人讲白驹过隙，我们过了三四十才有体会，越来越快、越来越快，像重物坠地。 坠落是必然的，但坠落的过程却千差万别，没有哪片叶子的飘零是一样的。人生就其本质，无非生老病死、饮食男女，区别在于形态。由此我们想到，人生或许无关本质，而是形式。怎样活着，平凡或荣光，贫贱或富贵，苟且或挣扎，虽是个人际遇，也是人生选择，更是社会生活、时代变迁乃至千百年的文化落在我们身上的价值投射。 2005年的某一天，我们聊到了这一层，田庄跟小说家魏微说：“你将来可以写这个，一个人出生入死，中间几十年，他怎样去活，这是个问题。要写得很繁茂、很热闹，各种跌跌绊绊、人来人往，各种伤心、摇摆、痛苦，末了一声叹息。每个人都不一样，但说到底，每个人又都大同小异。这才是人生啊。” 魏微说：“这个意思好。以你为原型怎么样？”</p><p>  本篇作为她活过的“旁证”，近年来，我们当作事业来做，比本职工作还卖力，虽说为了纪念亡友，实则也是另有寄托，正如田庄所言，人生大同小异，以一知万，万众归一。我们确乎为了写自己，把一个人从虚无中唤醒，以“旁证”作自证：我们曾活过、正在活。</p><h1>家庭相关</h1><h2 id="家庭">家庭</h2><p>  每当小丫与她拌嘴、怄气，忤逆她的意愿，做母亲的总会想起这一节，先是生育之疼，再是养育之苦……一点一滴全浮上心头。为了小丫，她还落了一身的病！每到这时，做母亲的就会感到心酸，悲凉至于落泪。她就会想，作孽啊，生下这东西干什么呢？讨债来的吗？上辈子欠她的吗？ 然而1971年春节，小丫才满月，这一切还没发生。也就是说，爱还没有破碎，也没有伤心，实在说，爱还未及开始，未有交流、感应、互动。小丫一直在痴睡。她无知无觉地、静悄悄地被爱着。因此，爱就显得格外圆满，格外动人。</p><p>  当然，话也不好这么讲。可是江城的家正在凋零也是事实。家里充满了孤独的老人味，一股腐朽的、没落的气息，有什么东西正在往下坠。田家凤十八岁离家出走，从来没想到父母会老去，哥哥已生了一儿一女。四年的草原生活没有磨砺她，反而让她变得更软弱，动辄想哭。后来结婚也哭，回门也哭，是真的伤心了。爹娘都在，但已分离。好比一棵大树，树桩老去，枝叶长起。从前相亲相爱的三兄妹都做了亲戚，成了旁支。</p><p>  从前，田书记在家里一向说一不二，当然他也有这本钱，多年来冲锋陷阵、披荆斩棘，可说是以一己之力，为儿孙后代开辟了一条新路子，得以冲出农村，来到城市。真正是这个家庭的创造者、革命者，某种程度上也是赐予者、施与者。儿女长大了，田书记的本钱也用得差不多了。并且，儿女似乎忘了有那回事，以为眼前的一切是现成的，理所当然的，有赖账的意思。田书记很不高兴，人怎么能忘本呢？岂不知，忘本正是人的天性。 尤其是对大儿子，他似乎吃不大透。父子俩都在谨守本分，守到最后，只剩下底线，但就是不越矩。两人很少碰面（儿子住校），就是碰面也是讪讪的，不大自在。</p><p>  从这天起，田书记就留了心，家里多出个男人来了。一旦把儿子当成男人，他更不知道怎么相处了。从前板惯了脸，家长式的威严，现在想平等却没那么容易，首先脸色就缓不过来，僵硬得很；再则怎么跟他说话呢？总不能没话找话吧。</p><p>  这一家的主色调是爱，可是爱得乱七八糟。人人都有个性，要命啊</p><p>  婚礼次日，新婚夫妇回门，一家人出去照了全家福。很多年后，田庄才辨得出其中的意味，团聚之日，亦是告别之时。尤其对于爷爷奶奶而言，这张儿孙绕膝的照片，意味着团圆、美满、幸福，枝枝叶叶围绕他们，人生盛大，夫复何求？</p><p>  五官各有不同，人人都很具体，但看多了就很抽象。某种程度上，人人都是一人，家家都是一家。时空被挤掉了，时代也不知去向，只有一个叫作“家”的存在，源远流长，超脱于时间之上，又置于时间的笼罩下，代代相沿，与时间相始终。</p><p>  田家明夫妇作为过来人，哪怕是为了维持家庭秩序，也得把孩子们锻造成螺丝。他们如愿以偿，三个孩子后来都挺本分，没给社会添乱。问题是太本分了，混得也不好。真成了螺丝，做父母的也挺失望。</p><p>  人变成螺丝何其之难，这中间必得浴火重生，历经苦痛、煎熬、绝望、怨恨……这一过程，田家的孩子走了许多年。田庄是很多年后才体谅父母，深以为生下三个忤逆的孩子，原是父母的大不幸。</p><p>  悲痛本来是亲人的专利，连筋带肉，是真的痛。外人一掺和进来，仪式是有了，场面也堂皇，但浓度反而稀释了，假模假式。那天的追悼会，田庄尽顾着走神了，打量各位来宾，端详他们悲戚的神情。她没落一滴眼泪。</p><p>  两人很默契。知道彼此都需要空间，有时会一个人走开，留下另一个人跟地底下的人说说话。哀伤令人羞涩，外人不能看；它需要静心、凝神，如此跟地底下的人就会共处一个时空：他还活着，或者他们死了。如此就会更近、更亲密。</p><p>  爱她，就是不落形迹，举重若轻，哪怕装作举重若轻。爱，不是施与，不是馈赠，对于田庄而言，它更多是一种自我需要，不自觉就从心里生出来，好比母乳喂养，婴儿不吸，乳房胀得疼的。田庄爱起女儿来，有时会人来疯，恨不得把她含在嘴里，亲她，揉她，玩她。后来她即时提醒自己要克制，切忌母爱泛滥，要爱得适度，要把握好火候，不能太重，否则女儿会有压力。爱，虽然是自然生成的事，但有时也须压着点儿，装作漫不经心的样子。允许自己打打盹，暂时忘了她，不能时时刻刻都是她。轻与重之间，她在保持平衡，这并不是件容易的事，全在于内心的尺度。</p><p>  田庄劝阻他们，孙月华说：“大人的事你不要管！什么叫孝顺？孝顺就是随顺，随着大人！” 孙月华又说：“你总叫我们闲在家！怎么闲？就在那等死啊！” 田庄一惊，为之动容。她父母也在追求意义、价值；追求荣誉、尊严。要做一个有用的人，要为儿孙挣点什么，要证明自己。不是荣华富贵啊，不是功名心，不是贪欲，是为了自身的尊严、体面，是为了活着本身。真的真的，人生有限，奋斗无涯，老年人也须嗨起来、躁起来，不能停歇啊，尤其在暮年，那可怕的静止、无聊、一日三餐、日常、孤独、虚无……人生空了，须拿实物来填充，否则只落下生死，身体静下来，脑子就活泛，就会想到生死。这才是田家的悲剧所在，至老不停歇。</p><h2 id="家族">家族</h2><p>  他每次回来都很难过。各人有各人的难处，但当着各人的面，他们又不便说出，因而话就显得虚浮，像飘在半空中，不落实地。田书记把眼看了看他的小皮箱，里头有一沓钞票，是他攒了几个月的工资。他每次回来都家财散尽。 作为曾经的穷人，他深谙穷人心理，晓得他们不需要礼物，不需要糖果、布料、玩具、纸烟……这些都是稀罕物、奢侈品。作为曾经的穷人，他晓得他们最需要钞票，以换回生活的必需品。他心里想，再看看情况，现在还不到发钱的时候，显得他像什么了？显得他们像什么了？不好看。</p><p>  田书记觉得自己像是一个落水之人，他本来站在岸边，想救人，正伸出手时，却被人拉进河里，一起往下掉，往下掉。</p><p>  他未能改变李庄一丁半点，倒是李庄把他换了个人。 或许这才是问题所在，当人不能改变世界，而为世界所改变时，他不知道自己还能做些什么。消沉是难免的，接下来便是奋起自救。</p><p>  或许，乡里人表达感情的方式最含蓄，大哀即静，不作兴那样夸张、闹腾。又或许，生老病死见多了，甚事他们都能接受，很达观，很认命</p><h1>个人</h1><h2 id="个人的成长">个人的成长</h2><p>  不复几月，小丫就入乡随俗，混成了泥土本身，十足一个乡野小孩了。</p><p>  这一年，爱住进了小丫心里。这个词很重，中国人一般不用，当然爱祖国、爱人民除外；针对个人而言，这个词太浓，消受不起，容易受伤。因此中国人宁愿换个说法，称作“感情”。很平凡、很平实的两个字，蕴藉，有温度，热量却降了一层，不烫人、不伤人，刚刚好。 但是，爱搁在七岁的小丫身上却合得上。人之初，爱之烈，并且亲情也伤得起，不怕的。很多年后，田庄都坚持她的观点，亲情是一切感情里最不易受伤、最皮实的：血肉相连，割不断，很牵连。也因此，她一生最受亲情拖累，被伤惨了，一直到她的死。</p><p>  小丫终其一生都在与孤僻赛跑，怕被追上。她成年以后略好些，也交游，也有朋友，社交场合落落大方，但正因为她不是落落大方的人，应酬后回到家里，简直累死。</p><p>  似乎她能听见梦想展翅时的声音，真的，动人至极。</p><p>  常常的，她们会为人生犯愁。人生有三味：快乐、幸福、充实，她们该选哪个呢？噢，天！太痛苦了！如果不能兼得，要么就选“充实”吧。很多年后，未知她们是否记得这一节。人生何止三味？五味杂陈里，空虚无聊是底色，尤其是结婚以后，如果摒弃了功名心，对金钱、名望、地位、男女苟且事没太多兴致，那日子真的不好过。就剩一个空虚。她们后来都庸庸碌碌，母亲和职业女性，她们不能兼顾，累得跟狗似的。</p><p>  广州有个诗人说：“我们也许写不出伟大的作品，但一定要有伟大的幻觉。”田庄就吃亏在这一点。她不喜欢幻觉，更何况是“伟大”的幻觉。出于一种奇怪的心理，她这辈子与“伟大”犯冲，坚决走南辕北辙的路；人生四十年，她按部就班地生活，以平庸自守，她清醒、消沉、暗淡、无聊，全在于她不让自己有幻觉，不给自己打鸡血，拒绝让伟大、理想这一类的词汇把她照亮。也因此，日子并不好过。</p><p>  夜深人静的时候，自己一个人跑到客厅里坐坐，试图清清脑子，问问自己身在何处——就连这个都做不到。脑子不聚焦，像春天里的柳絮，一片片在飘。独自发会呆，就回屋睡了。有时焦虑之至，也会莫名哭一场，淌几滴浊泪，然后抹了眼泪，复归平静。就剩一个空虚。</p><p>  她算中产阶级吗？倘若物质上不够格，至少心理上是。心理上的中产阶级是这样的，较之物质上的中产阶级，他们更有优越感；因为物质上的中产阶级不牢靠，一次投资失败、一场金融风暴就能使他们倾家荡产，而心理上的中产阶级则无此忧虞，只要不犯党纪国法，他们便能现世安好。简言之，他们是体制内的。 心理上的中产阶级有时挺讨人嫌的，尤以田庄这类人为甚。惭愧惭愧，我们作为田庄的圈中好友，在此必须深刻检讨，优越感来得莫名其妙。我们差不多都是好吃懒做之徒，小富即安型。非但不求上进，还瞧不起别人上进。这么说吧，“此上进”非“彼上进”，我们尊重那些勤恳、务实、兢兢业业的人，却瞧不起那些功名利禄之徒，急吼吼的，亢奋、激进，吃相太难看了，俗话说的“偷吃还不知道擦嘴”。有的人倒是擦净了嘴，也算老谋深算，但奈何还是叫人看出他偷吃过。就是，这世上没什么秘密，要想人不知，除非己莫为，谁都不是傻子。前者是真小人，后者是伪君子；不要叫我们二选一，告诉你，不选。都挺讨厌的。</p><h2 id="青春的萌动">青春的萌动</h2><p>  毕业典礼改变了一切，酒喝了，话说了，眼神也对了，满心喜悦。男女生从此亲如一家，天天勾连，走东家、串西家，三五人坐在一处，有时也不说什么，把眼看向地面，空气里有异性的味道，脸上就泛出微笑，神秘得像蒙娜丽莎。</p><p>  十八岁，以她目前的能力，还谈不出伟大曲折的爱情来。她想等到二十来岁，搞一把大的，弄出一个荡气回肠来。一定要泪流满面。现在她很克制，和男生之间保持发乎情、止乎礼的局面，已让她很甜蜜，有时会犯晕。</p><p>  爱情她还不怎么会，想起来就很神往，再想又有点害怕，也不知怕什么，可能还是自忖能力不够，担当不起伟大曲折的爱情。爱情小说读了不少，各式爱情她都体会过，有时比主人公还投入。相比狂风骤雨——主要是心脏受不了，和风细雨是另一种好，小甜蜜，小忧伤，哪怕仅仅是牵手，内心必会有小波浪。</p><h1>旁人及其它</h1><h2 id="旁人">旁人</h2><p>  同学聚会，偶尔为之还可以，有新鲜感。说说这十年来的见闻，几乎人人都是一本大书，人人都是主角，且人人都是观众，在想象的舞台上，与同龄人一道，汇成那业已成为往事的壮丽景象。舞台确实曾壮丽过，帷幕徐徐拉开时，见得青春，理想，光芒万丈。 如今大戏结束，帷幕拉上，只觉得苍茫。高昂的调子也变成了大悲咒，嗡嗡的，嘶哑的，人人都觉得自己受了伤。那演戏的、看戏的，聚到一处，难免总要哭两场。田家凤也哭过，她在内蒙古待了九年，心硬了，等闲哭不出。没想到回到江城，结婚前赶了几场同学聚会，席间哭成一片，她把心一软，重新开哭。</p><p>  他是逍遥、淡定、不争不抢，脸上就显得干净。当然他的干净，谁也没看出来，只有他自己倍儿清，每天上班前照照镜子，嗯，干净！</p><p>  一生虽不算富贵，却安享清福。她是年轻时靠父兄，老来有儿女。几十年过得像熨过的丝绸，除了中年丧夫这一节，人生没一点儿皱褶。她的脸也像丝绸一样，神情也是丝绸似的，柔软、漂亮，有光泽。 那是一张没被生活欺负过的脸。很难得的，身上也没有日常气，少被油盐酱醋浸过，因而就显得干净。这一点，孙月华都比她不得。孙月华当然是操心——瞎操心也是操心，事事放不下，身上有烟火气，说穿了就是俗气。姑侄俩的差距是在这里。</p><p>  命运明显偏袒姑奶奶，虽然未被命运顾及的那几位也未必有多伤心。尤其是外婆两姊妹，苦难被她们消化了，跑到身形、面容里，神情反而显得很平静。未知这可叫认命，很达观就是了。看到姑奶奶，她们只有高兴；说起小时候的糗事，她们笑得可叫开心。</p><p>  他们的爱情是历经时间的考验，却未经日常的磨淬；虽两小无猜，其实直到二十五岁分离，共处的日子，统共没几天。也就是说，他们的爱情，是抽空了柴米油盐，也不闻尿臊屎臭，没有难堪，也不怄气；不说狠话；也不见寻常夫妻的怨怼，离乱把他们的爱情升华了，变得很抽象。 或许，抽象的爱情才是真爱情。</p><p>  她喜欢过一个高中男生，有一年家里结葡萄，她摘了几串，步行一个小时送到男生家里去。末了还没进家门，拿着葡萄哭着走回来。原来男生家里已有女生捷足先登，两人坐在一处，互相铰指甲。 她的葡萄没能感动男生，却把田庄感动坏了。那样一个美丽女生，不骑自行车，把走路当成一种仪式，给她心爱的男生送葡萄。结果怎么样呢？结果挺好，虽然葡萄没送出去，还哭了一场，可是走路那一小时她在绽放。</p><p>  这是王浪这一代男青年的心病，在广东，别说爱情，他们连女朋友都不敢找，尤以深圳、东莞为甚，好看的姑娘个个可疑，当然不好看的也未必利落。王浪的同学中，后来有不少黄金单身汉，逢场作戏可以，一谈恋爱就犯病，生怕自己找了个二奶、三陪。真是搞怕了，成了爱无能，于是一咬牙，宁可回老家娶个村姑带回来。</p><p>  或有问，他们这是何苦来呢？没法子，身处脂粉堆里他们就开心，为她们做点事，忍受她们的坏脾气、耍小性，在他们亦是件幸福的事。一边还不忘外面谈恋爱去，还要跟老婆玩侦察和反侦察的游戏，绞尽脑汁，真是忙死了。及至失恋了，再回来找女闺蜜，聊聊婚姻爱情、学术人生，亦是人生畅事。 谁说男女之间没有真正的友情？以万国为证，老婆都有可能跑掉，女朋友就更别提了，唯有女闺蜜还在原地，对他有理解，有同情。对伴侣还遮遮掩掩，对朋友他却推心置腹——同性之间或有微妙，说话不能畅所欲言；唯有对女闺蜜，简直了，他是无条件，捧在手里怕摔了，含在嘴里怕化了，直接把她们给惯坏了。一方鞍前马后，一方安之若素，这等特权，是她们在老公、男朋友那里绝对不可能得到的。</p><p>  而她们一贯嘻嘻哈哈，不拿他当外人，也不把自己当女人，因而从不曾有暧昧，既不吊着你，也不怕失去你，来去自由。这一来，他反而越发来得勤了，小心侍候。极偶尔的，她们会做回小女人，遇上事，拿不定主意，就向他讨教，他三下五除二给出方案，她们开心得直跳起来，又是满意，又是崇拜，他淡淡地笑了笑，一副云淡风轻样，不自觉把胸脯挺了挺。</p><p>  其实成年人的好感，只要不见面、不撩骚、不拱火，大凡很安全。搁心里就是了，慢慢就淡了。他以前认识一个小美女，有业务来往，一来二去混熟了，对他有依赖，会约他出来吃饭，跟他说些家事、苦恼，会露出些小情绪。他觉察出了，不动声色地冷淡，晚上从来不回短信，工作时间就事论事。他挺喜欢她的，识她抬举，越发不能害她，他负不起责来。</p><p>  中意一个女人并不丢人，可是这个年纪还中意，早干什么去了？毛头小伙都比他看得透，不屑做这样的事！这才知道老房子失火的厉害，年轻时未曾谈过的恋爱，攒到中年集中大爆发，都落到田庄身上，她吃得消吗？从前听过一个观点，年轻人应该多谈恋爱，把自己消耗殆尽，到了中年就安静了，没力气折腾，就或遇上可意的，也是云淡风轻，有足够的经验去妥善处理；哪怕玩世也不要紧。他年轻时干吗去了？糊涂蛋一枚！现在遭报应了。 心里想，他自己发发烧就好，别害田庄。可是有时，他又忍不住想霍霍她，这是怎么回事？</p><p>  可是他犯贱，好了伤疤忘了疼，才平静下来，好奇于自己的单相思是不是结束了，是小孩捅马蜂窝的心理，知道马蜂会蜇人，不捅又不甘心，捅了掉头就跑，看你能不能蜇到我？当然蜇到了！</p><h2 id="其它">其它</h2><p>  “这一走，这地方就是你的故乡了。”</p><p>  还回来干吗？故乡就是用来离开的。”</p><p>  心里苍凉、冷漠……慢慢就跑到脸上来了，一不小心就会青面獠牙。</p><p>  我发现，不能在熟人圈里谈恋爱。男女关系，如果能处成好朋友是最理想的，可以保鲜，可以永恒。用来谈恋爱太可惜了！有风险，这个风险又不可控。掰了就是速朽，连好朋友都做不成了。</p><p>  网上不是有个专门词汇叫“塑料姊妹花”么？鲜花还会枯萎，塑料花倒不会，因为从来没活过，私下钩心斗角，面上勾肩搭背，好得很。</p><p>  知道生命中有那么个人，陪自己走过一节。也可说友谊天长地久，因为未生芥蒂，只是忘了。</p><p>  然而闺蜜还是有的。真的闺蜜，敢于直面惨淡的人生，敢于正视淋漓的鲜血，无视成绩、业绩、考学、升迁、美貌、性魅力，反其道而行之，从情窦初开起，心里装着男生，眼里也能落进来可爱的女生，这并不矛盾。就是说，世上真有友情这回事，这基于两个前提，一，心大，大到忘了性别，娇痴憨厚，少有计较心；二，性格、趣味已经生成，一打眼就能从人群中辨出自己人。友情、爱情都是在寻找自己人，女的找来当闺蜜，男的用来谈恋爱，如此而已。</p><p>  闲，固然会生事，同事之间搬嘴饶舌、打小报告、拉帮结派、分庭抗礼；但是忙，下属一定会团结起来，拧成一股绳来搞领导</p><p>  有件事，到了田庄这一代变得尴尬了。这件事，有人只做不说，毕竟不上台盘；有人只说不做，不屑做，动辄嘲讽；也有边说边做，一边嘲讽，一边忍不住。这件事是男女关系，学名“爱情”。 本来这件事挺正常，孔夫子说了，食色，性也，跟吃饭差不多。但自从得名“爱情”，这件事就复杂化了，具体说，被文人骚客们玩坏了，又是鼓噪又是歌颂，上升到了永恒、生死的程度，几千年来与天地同寿。到了田庄这一代，文人们无事可做了，但凡歌咏就是滥调，逼得他们只好奋起反抗，另起炉灶。就是说，事儿还是那个事儿，换了个名目，改称“性”，别名偷情，又名风月，又名情色，调个个儿也行：色情。反正是那么个意思，以那些年的文学作品为证。</p><p>  以笔者之愚见，开放二字本是泛指某种状态，必是鱼龙混杂的，充斥着欲望、活力、混乱、骚动，乃至不公平、不公正，所谓“水至清无鱼”，池塘虽然脏了些，但有鱼则活，一旦道德的“清道夫”进入池塘，舔食青苔、藻类、垃圾、鱼类，池塘倒是干净了，但鱼儿死了，池塘还会活吗？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>强推</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年六月兼学年总结</title>
    <link href="/posts/35335/"/>
    <url>/posts/35335/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="奔忙的六月～">奔忙的六月～</h2><p>  考了不少试，做了不少实习，比了一些赛，上了一些还算有趣的课，学到了不少东西，不那么精彩但绝对充实。</p><p>  端午抢闲去了省美术馆（感谢特种兵们，把我能搜到的室内场馆都约了个满满当当），感觉意外的不错。倒不是突然能理解那些于我十分抽象的艺术了，而是当放弃试图理解转而仅以过客的身份欣赏时，审美的感受就悄悄来了。</p><p>  展示一些或许有趣的照片</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/6nA85zp1hbOyxK9.jpg"  height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/Uhc3dTMmBe24NtV.jpg" height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/b3WmJ8IGFu1UyQa.jpg" height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/RjyYtPoA24mNrb7.jpg" height=160></div><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/GXvQmyUo6ZL7aSw.jpg"  height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/NfJlB4aDqPZOgin.jpg" height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/07/02/wEeVk4XmSuiDF1n.jpg" height=160>  </div><p>  此外，读了一本好书——《烟霞里》，一部70后的传记，一个人的编年史。它直接展现了父母这一代人是怎么从改革开发初那个狂野的年代一路狂奔到今天，改革开放的洪流是如何裹挟一个普通家庭前进。这些的东西父辈不曾向我描述，而这本书以主人公四十戛然而止的生命旅程为切口向我塑造了具体可见的一个横断面。书的文字读起来很舒服，是字字读完的，强推。</p><h2 id="起起落落落落落落落落的学年">起起落落落落落落落落的学年</h2><p>  这个学年终于是熬到了尾声，总是要回头看看的。</p><p>  生活方面，逐渐能够享受自己的时间，也尽自己的努力让大学的生活变得丰富多彩，参与了不少的活动。锻炼没放下，身体素质稳中向上，网球也上了正轨。读书方面，没有看到那么多振聋发聩的书籍，但是书籍带来的思考仍然涓涓淌来。这部分构成了学年的起起。</p><p>  课业方面，以结果为导向不能说是毫无收获，也只能说是颗粒无收。这是当前欲念所系，却也是唯一无所得的地方，故称惨淡。以过程为导向，一年所学颇多，对专业有了更完善的认识，老师所授知识自忖掌握良之上；额外的知识，建模、深度学习、计算机相关涉猎不少，收获颇丰。然而过程中的自我感觉良好没有兑换成满意的结果时，更徒增痛苦罢，此为学年之落落落落落落落落。</p><p>  照例也要往前看看<sup>-</sup></p><p>  暑假可以预见的充实，搞搞研究，准备准备比赛，把学到的知识转化为看得见摸得着的东西。</p><p>  出去玩玩，见见老朋友，闲适的心态还是要一直保持。</p><p>  暑假仍然值得期待，这本身就是一件好事。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年五月总结</title>
    <link href="/posts/19933/"/>
    <url>/posts/19933/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>多姿的五月，镜花水月的五月～</h1><h2 id="镜花水月">镜花水月</h2><p>  准备了数月的学术比赛上一败涂地，苦熬四天三夜的数模未能完赛。总说成年人的世界不是所有的努力都会兑现，但是当现实怼在耳畔大声宣誓自己的残酷时，还是有一点点猝不及防。唯幸，所失为锦上之花而非雪中之碳，尚能阿Q。</p><h2 id="多姿多彩">多姿多彩</h2><p>  就像是约好了一般，各种各样的活动在5月纷至沓来。我有参与的院十佳歌手，飞盘社的新人赛，5.25心理游园会，校网球赛，我有耳闻的5.4慈善义卖，毕业生们的跳蚤市场，武大制燥音乐会…………坦白来说，我并不特别热衷于参加各种活动，也并不完全能够理解那些发光发热筹划活动的同学究竟是出于何等热爱，但这并不妨碍我赞美这多样多姿的大学生活。很多活动与我的生活并无直接交集，它们的发生本身也足够美好。有时候我不禁会想，如果世界上净是我这样“懒”的人，可有够无趣的，再次真诚赞美多样性。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/06/01/pCGXgOuhlkwEdR5.jpg"  height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/06/01/AIZeurNEovs5f3w.jpg" height=160></div><h3 id="飞盘社的新人赛">飞盘社的新人赛</h3><p>  这种结果并不重要的比赛，更能享受过程，胜负心和功利心在一些场合下可以分离的如此彻底。此外，因奔跑起来而舒展的身体，有种纯粹的美。</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/06/01/kubdgBhX73ofj8l.jpg"  height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/06/01/YUDyqN7KVpW9mCa.jpg" height=160></div><h3 id="校网球赛">校网球赛</h3><p>  团体赛第四，哦哦哦哦哦哦！！！！！！人生头一次被带飞，感恩。惭愧水平不够，只做了一些辅助性的工作，今年刷一波参与度，练一年球技，明年发光发热</p><div align="center">   <img src="https://s2.loli.net/2023/06/01/dr3n96sS2XboW1R.jpg"  height=160>  <img src="https://s2.loli.net/2023/06/01/DENHPo4upWFneRv.jpg" height=160></div><h2 id="一些作品">一些作品</h2><p>  看了几部好电影：保你平安、不止不休、坏蛋联盟。讲了三个好故事。感觉越来越喜欢“故事”这个概念了，可以沉浸其中，抽离当下，和一些虚拟于想象、抽象于现实的人和事建立起短短的、浅浅的连接。做个听者。</p><p>  看了一本颇有意义的书籍《正午之魔》，是讲抑郁症的一本大部头。“<em><strong>真正抑郁的人不是因精神病照护院而隐形的，他们从来都极少被看到，因为这种疾病切断了他们与他人的联系和情谊。</strong></em>”“<em><strong>我已学会了在状态最差时想象好的感受，而这用昂贵的代价换来的技能，像正午的日光，穿透恶魔般的黑暗。</strong></em>”这本书让我对真正的对抑郁有了认识，也看到了一些有价值的观点，是挺值得速阅的一本书。看了一本上古小白文《名利场》，只能说做个消遣是挺不错的。</p><p>  这就是此间的五月，异乎寻常的充实。多元的感受如此鲜活的交织在一起。不过从这记录篇幅来看，快乐还是多于苦痛一点点🤏</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年四月总结</title>
    <link href="/posts/33471/"/>
    <url>/posts/33471/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  抓不住的韶光，四月打了声招呼也便转身离去。</p><h2 id="清明">清明</h2><p>  在机房泡一天的计划，不小心被早晨雨后的阳光撞碎，那便由着心里的冲动出发，弥补上次没能骑车畅游东湖的遗憾。<br>  穿行于蜿蜒的绿道，仗着一点没人认识自己的狂妄，一路放声高歌，畅快。<br>  难得独行，目光得以散落。重新发现春天，色彩竟丰富得超乎过往认知，书本里的隽永文字化作美丽现实。<br>  意外驻足港口，按耐不下泛舟东湖的冲动，租一艘皮划艇匆匆下水。</p><center><img src="https://s2.loli.net/2023/04/29/g1pTGlVZAcsuqQw.jpg" width="30%" />&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;<img src="https://s2.loli.net/2023/04/29/wC6yOoXHgWQxb3t.jpg" width="40%" />" <br/></center><br/><p>  恣意地随着水波飘荡，一艘归港的帆船擦身而过，船上两小学年纪的女孩大喊问询“划船好玩嘛？”<br>  哈哈一笑，喊着回应“好玩哦”<br>  “那我们下次也来划，大哥哥你的电话是多少?”<br>  自然大声报出号码，可惜帆船已经行远了，不知湖风有没有送到我的回答。上一次大声呼喊，是什么时候？<br>  日上三竿，绿道的游人愈发多了起来，向来不愿与人挤，便一路在春风里狂飙回学校，代码不谈……</p><h2 id="运动">运动</h2><p>  院运动会如火如荼的举办，如旧参加了两个项目，一代新人换旧人，没入名次，被卷爆了:(<br>  体测，刷新了1000m个人成绩，可喜可贺<br>  飞盘，意外开始接触的项目，强烈推荐尝试。已经不记得上一次肆意的在操场上奔跑、摔倒是什么时候的事情了，这种五脏六腑震动的感觉，爽（其实很安全，只是个人跑起来没收着力，求摔得摔）</p><center><img src="https://s2.loli.net/2023/04/29/raJ1TYxMKWVjICp.png" width="30%" />&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;<img src="https://s2.loli.net/2023/04/29/GAdqm1isxgXcMvB.jpg" width="40%" /><br/></center><h2 id="学习">学习</h2><p>  基本顺利推进各项事宜。<br>  比赛压力好大，为什么一个外国人组织的比赛全是中国人在卷啊？为什么去年已经拿了第一的同志今年还要来卷啊？为什么想了这么多办法刷点还是被人吊着捶啊？啊啊啊啊啊啊！！！！</p><p>  下个月各种比赛纷至沓来，报告、实习、作业不断。只能道一声加油，面包会有的，牛奶会有的，一切都会有的……</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>23年三月总结</title>
    <link href="/posts/39494/"/>
    <url>/posts/39494/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  不瞒各位不小心点进来的看官，这个总共建立了6个月的博客刚断更了四个月  。|￣|_</p><p>  借着这个新学期第一个月结束的时机，写一份小小的总结，记录下大学这易逝的韶光，顺便恢复一下更新。</p><p>  武大四季总十分风光，晓春独占八分。在樱花瓣似雨落在行人肩头的时候，我终于把浪漫二字和武大如此真切的联系了起来。迎着山风，骑车穿行在熙熙攘攘的游人中，再次确幸自己于此时此刻是此间主人。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/01/jaszpKScQx8BLvn.jpg" alt="IMG_4455.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/01/EgWPMBIyU4bCtzq.jpg" alt="IMG_4621.jpg"></p><p>  听年逾古稀的童庆禧院士讲一堂介绍卫星遥感和遥感卫星的讲座，真三维的卫星合成影像确令人震撼而兴奋，再次坚定遥感是值得做而有意思的专业。观摩了优秀党支部书记经验分享会，如此枯燥无味的行政工作在学生的创造里下也能花样百出，在本该充满妥协与应付的工作中走出了高效而有意义的新路，再次认识到主观能动性的作用。</p><p>  喻家山也太好逛了！阴差阳错拐入了喻家山行人罕至的林间小路，不，也许没有小路，只是林间…… 路上遇到三两个越野自行车擦身而过，身旁窜过四五只松鼠，膝盖一路呻吟。不走寻常路，强爬了一小段覆满落叶的山道来到“正路”上，人霎时多了起来，伛偻提携的，引吭高歌的，山有了人也便活泼了起来。对了，春日行进与行板更搭哦！</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/01/9jKYyobisRuTl71.jpg" alt="IMG_4563.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/01/yAtcWVdmQLoKwfx.jpg" alt="IMG_4577.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/01/VHC3BYvmW8Zfhlr.jpg" alt="IMG_4565.jpg"></p><p>  与同学在东湖畔闲叙，既不高谈未来，也不追忆往昔，就聊聊八卦，倒倒苦水，把目光拉近到近况和此刻。虽然没有高谈阔论观点碰撞带来的新鲜和兴奋，但另一方面，一种宁静确轻轻留下，长久安抚着因现实琐碎而躁动的心情。</p><p>  课业诸事宜缓慢而坚定的推进着，虽然总是在课业的反复毒打下加深对理论和实现间的鸿沟的认识。额外找了许多资料想要给自己搭一架天梯，想法很好，可惜怠惰 =(</p><p>  最后，立个以后做到至少每个月一篇总结的小目标，外加不定期把读到的好书摘抄出来。希望这不会变成愚人节开的一个玩笑。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>跨越边界的社区</title>
    <link href="/posts/32682/"/>
    <url>/posts/32682/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>分割-攫取模式</h1><p>  基于对当时“浙江村”的观察，我在20世纪90年代末曾这样判断：“在一定领域内，中国已经出现国家和社会的分野，但这种分野又是‘有实无名’的，在事实中存在，却并未得到政策、法律及一般社会意识上的明确认可。”二十年后的情况可能更像是“有名无实”：“浙江村人”作为注册的投资人、购房者在名义上是独立的经济和法律主体，但是他们不再构成一股实际的社会力量。</p><p>  “浙江村”所经历的正规化是中国大陆社会变化的一个普遍趋势。<font color=red>自20世纪90年代以来，各类认证、审批在程序上越来越透明，但是行政权力也越来越大、越来越绕不开。政府和国企重新成为大学毕业生的择业首选。社会结构上的失衡，是和日常生活在形式上的有序，和街道的整洁、坐车的方便同时发生的，甚至是通过后者而得以实现并掩盖其内在矛盾的。</font>中国庞大的非正规经济近年来引起了学术界的关注，如黄宗智指出，中国城镇50％以上的工人处于非正式就业状态，而在我看来，现在特别值得注意的，不是非正规经济的持续存在，而是非正规经济的“被正规化”。首先，小本生意越来越难做，小规模的个体私营经济被挤出市场。其次，非正规经济被吸纳到正规经济中来，在形式上成为正规经济的一部分。比如，以前包工头带老乡可以随便找工作，但是现在因为执照和资质方面的要求，需要通过正式注册的劳务公司揽活儿。派遣工制度、层层外包、企业以“实习”名义利用技校学生等等，都是有正式程序的。像郭宇宽指出的那样，在建筑业、电视片制作以及学术界日益流行的包工制，主要是占据正式地位的单位和个人的寻租行为所致。通过正式程序安排的工作，其实际条件和报酬很可能比以前更差。 所以非正规经济的被正规化在很大程度上是一个形式问题，但是它不仅仅是表面上的包装，而是一个复杂的社会过程。它需要引入新的机构（比如劳务派遣公司），形成新的经济和社会关系。老乡带老乡找工作的非正规就业，和劳务派遣公司经营下的非正规就业，有质上的不同。前者意味着没有福利保护的就业，后者则意味着对剥削的正当化、制度化。 正规化意味着新的社会经济秩序的形成，意味着重新界定哪些是应该扶植的（比如大型企业和正规方式管理下的非正规经济），哪些是要淘汰的（比如自主的非正规经济），哪些事情是要为另外一些事情服务的。这样的“秩序”的形成——而不是具体的政策或者制度——是当代政府管治社会的主要手段。套用2013年中共十八届三中全会提出的热门词，正规化可以被认为是“国家治理体系和国家治理能力的现代化”的核心内容之一。但是值得注意的是，正规化不是靠政府独家推进的，而是多方互动的结果。其中市场规则的作用不比政府的小。</p><p>  <font color=red>“浙江村”的正规化不能被理解为是“现代”对“传统”的替代，而应该放在一个更大的“社会分割—价值攫取”的发展逻辑下来考察。</font>所谓“分割—攫取”，是指强势者通过对社会群体进行区隔“浙江村”的正规化不能被理解为是“现代”对“传统”的替代，而应该放在一个更大的“社会分割—价值攫取”的发展逻辑下来考察。所谓“分割—攫取”，是指强势者通过对社会群体进行区隔2016年大部分“浙江村”企业还留在原地，但是这一计划造成“浙江村”企业强烈的正规化需求，特别是希望通过投资竞标得到政府划拨的土地。这种需求也造成了土地价格的上涨和地方政府寻租的条件。从2015年开始推进的“非首都功能疏解”计划，把大红门一带的服装加工和批发界定为典型的“非首都功能”，要全面迁出北京，为高附加值产业让路。这可以看作是分割—攫取逻辑的升级。分割和攫取不仅是结构性的，也是时间性的：它通过对过去的抹煞和掩盖而实现。 对应于分割—攫取方式的变化，“浙江村”经济在二十年间从“平铺式”发展变成了“垂直式”发展。当年“浙江村”的自我抱团形成了平铺式发展模式：先来的工商户带后来的，没有本钱的小户可以借助亲戚老乡关系进入生产和营销网络中来，并且很快达到其他人的经营水平。“浙江村”经济规模的扩大，主要靠其人口的增多；其经营效率的提高主要靠分工的细化和广大工商户的平等参与。其资本集中程度低，更没有大鱼吃小鱼的现象。外界多爱强调温州人的企业家性格，而温州农民当年的流动更是一种基于乡土情谊的“同去同去”，与市场性的竞争行为相去甚远。 “浙江村”的平铺式发展并不仅是所谓传统网络的自然延伸，它更是对割裂流动人口的经济生产和社会再生产的体制的反抗。所以会平铺，是因为大家追求的是亲友老乡的集体式的发展。大家要赚钱，同时要做一个好亲戚、好老乡，没有人想看到自己的亲友老乡沦为被剥削的劳工。换句话说，经济活动是社会关系再生产的一部分，前者为后者服务。这样的平铺式发展，可以看作是20世纪80年代中国农村改革逻辑（包括乡镇企业的发展）的一个延伸。它具有很强的社会吸纳能力，为基层人群提供了发展机会。这一平等普惠主义的改革红利对当前中国还有重要影响：正是因为基层人群积累了基本的生活资源，几次经济震荡没有转化为大规模的社会危机。 2000年以后，随着资产的重要性的提高，“浙江村”内的发展也从平铺转向垂直。各种生意的资本集中程度提高，没有本钱的小户很难进入。“浙江村”经济明显分成两部分。一是盖市场出租摊位，它本质上是一种地产经营，投资大、回报高但是风险也高，投机性强。二是服装生产及连带产业（比如布料批发），其回报率低、周期长、风险低，但是和盖市场一样，它也需要大量资金投入，否则生产规模太小无法形成价格优势而会被淘汰。正规化和上规模不一定意味着更稳定。和原来紧紧嵌入社会网络、受社会关系保护的经济运作相比，这些大生意在很多方面是更脆弱而不是更稳健了。“浙江村”的纵向式发展也体现在社会关系上。新式精英不如原来的大人物有深厚的群众基础，相反他们形成了一个以资产为基础、以党支部为组织形式的半封闭式圈子。精英和精英之间的关系，远比精英和群众的关系重要。<font color=red>从平铺到垂直，意味着原来“同去同去”社会关系的瓦解，同时资产和正式权力的重要性的上升。当分割—攫取的手段越原始的时候（比如行政控制的城乡二元），抵制相对容易，“浙江村”反而因此具有了更强的自主性。分割越是精细和抽象，抵抗也越难。政府的手和市场的手交织在一起，看得见却抓不着。价值攫取不再是像把水从一条河抽到另一条河，而更像是通过毛细血管式的管道从机体各个部位汲取养料。</font> 如果说在20世纪80年代初，“浙江村”面对城乡割据状态的策略是逃避，在80—90年代，面对城市的歧视性政策的反应是联合和表达，那么2000年以来我们看到的是其原来的社会性的收缩甚至消失。下文将从三个方面来具体回顾“浙江村”的正规化究竟是怎么发生的：市场经营、服装加工和大人物的角色。</p><h1>大人物身份的转变</h1><p>  大人物身上的从草根威望到体制光环的变化，也意味着现在人们怎么赚钱、怎么做人，和怎么获得正式的认可，各自的原则是分离的甚至是矛盾的。劳动和财富之间的距离、威信和权力之间的距离、日常生活中的意义和意识形态宣传之间的距离，似乎越拉越大。一个人可以在不做好人的前提下过上体面和有尊严的生活，有时候甚至必须不做好人才有体面和尊严。这可以理解为经济上的“分割—攫取”在思想意识领域的影响。</p><p>  大人物入党，也是因为他们希望党员的身份能帮助他们获得高层社会的认可，特别是帮助他们和政治高层建立关系。一个新派大人物是“浙江村”内外多家公司的董事，但他认为党支部书记是他最重要的身份。作为支部书记，他成为温州市党员代表大会代表，并且通过运作，两次随党和国家主要领导人出访。新派大人物经常被说成是能“通天”的（即跟最高领导层说上话）。</p><p>  最让人吃惊的变化是“浙江村”大人物的纷纷入党。2001年，中央要求县级以下政府一律取消驻京办事处，浙江乐清市（县级）撤销了其驻京办，驻京办的功能由原来驻京办的党委替代。党委由此走到前台。“浙江村人”的入党积极性出乎意料的高，到2015年底“浙江村”有1400名乐清籍党员，12个支部。曾任乐清市某镇镇委书记的林书记于2010年被派往北京任在外党委书记，当他召开第一次党员大会时，他估计到会的不会多于三分之一的党员，结果到了有70％以上，会场坐不下。2005年以后大人物邀请我的几次宴会基本上都是支部会议，围桌而坐的全是党员。（我也第一次在这样的宴席上见到作为独立嘉宾——而不是助理或者家属——的女“浙江村人”。她们是经营成功的女党员。“浙江村”里经济上的女强人其实不少，但是她们还是要借党员的身份才能在正式场合和男性平起平坐。） 大人物所以积极入党，首先因为这在“浙江村”意味着成功和光彩。刘世明告诉我：“在我们支部里的，都是经济上干得好的，有威信的，有名气的。这样其他人也想加入。”个人经济实力是发展党员和选举支部书记的首要标准。因此正如党委林书记所言，支部书记是“民主自然产生”的，即最有经济实力的人当书记。作为对成功的认可的党员身份倒有一个意想不到的归化作用。一位老“浙江村人”（非党员）认为党组织的发展是“浙江村”近年来最大的亮点，因为它让不少有势力的能人“走上了正道”。不少新生大人物原来是黑白两道都来的，并靠此而发展了自己的势力，党员的身份使他们变得更“正规”。 党支部成为现在“浙江村”里号召力最强的组织。一个在今天被认为是最有势力的“70后”告诉我：“原来是亲戚间互相走动，现在年轻人不管这些了。做得好的和做得不好的（亲戚）也讲不到一起。现在主要是支部（成员）坐在一起聊。交换一下有什么新的计划。”他也特别强调这样的圈子的重要性，通过朋友圈子他可以在一天之内融得近千万的资金，这样的融资能力在争取项目时“不给对手任何思考的余地”。但是在“浙江村”，党支部的号召力显然不在于它的群众性。党支部和群众没有什么关系，甚至还要突出自己的非群众性。</p><p>  “浙江村”内部经济的正规化在某种意义上可以被看作是一个社会网络“去社会性”的过程。“去社会性”有两层意思。第一，社会关系网络成为为企业服务的工具，而不是企业存在的基础。原来像“代销”这样的关系是根基性的，没有代销关系，作坊和摊位都很难经营，而现在企业是基础，网络是企业之间的网络。原来，凡是一个人有点亲戚老乡关系，就可以凭借这点社会性开始经营；而现在如果没有大量资金就无法进入网络。当社会关系网络是组织公共生活的基础，是解决纠纷、形成权威、判断什么行为是可以接受的什么是不可以接受的原则所在，网络的社会属性是第一位的；而当个体的利润最大化成为基本原则、企业成为基本的经济组织，网络的运作也就从属于对经济利益的计算。第二，“去社会性”意味着社会关系变弱变碎，比如工人和雇主之间的关系变成了纯粹的经济关系。用Hirschman的话说，<font color=red>工人只能靠不断流动、不断用脚投票来寻找机会、解决问题，不能“叫喊”（谈判），更谈不上“忠诚”。由于社会关系的脆弱化，社会创新也就失去了基础。</font></p><p>  以前工人和老板（特别是和老板娘及其他女性亲戚）同吃同住同劳动，形成某种模拟家庭关系，老板对工人的剥削和老板对自身及家庭成员的自我剥削是混合在一起的。而现在的关系是纯粹的现时劳务交换，只有剥削，没有自我剥削。好几位企业主在介绍他们生产规模的时候，都首先提到所租厂房的面积是多少，其次提到产值，只有当我特意问的时候，他们才想通常雇多少人。这既反映了土地资产化条件下他们对土地的敏感，也说明了工人地位的进一步边缘化。<font color=red>不受任何保护的廉价劳动力是企业利润的关键来源和其正规化的重要基础。</font></p><p>  <font color=red>如果市场投资和矿业的盈利靠运气，那么赌博和这些冠冕堂皇的生意又有什么大的区别呢？资产化和金融化使得财富的伦理含义变得不确定，即所获财富和劳动投入、和个人对社会的实际贡献，几乎没有关系。浮躁的心态普遍蔓延。</font>可能正因为如此，“浙江村”里经营户的一个新时尚是走访各大名刹，和住持和尚聊天，尤其是去北京潭柘寺喝茶，据说这样会“接地气”、保佑财富。接地气在“浙江村”是一个全新的概念。这个曾经最务实的社区，现在要向和尚讨“地气”。</p><h1>一些小的细节和浙江村人的百态</h1><p>  我说他的项目也许成功，也许不成功，我的工作只是细致地记录他的所为，多少年以后，别人可以从他的成功或者失败里看出新的道理，因为社会就是这么过来的。他沉默了片刻，然后看着我严肃地说，“你下次来北京我们一定要好好聊聊！”这是令我感动的一刻。平时他们似乎只关心眼前项目的成败，强烈渴望得到政府的认可，但是他们也渴求看到自己是一个历史主体，看到成败背后的道理，看到自己和社会整体的关系。<font color=red>他们希望看到饱满的自己。</font></p><p>  <font color=red>人类学等社会科学的认识论基础，并不是建立在人对“客观事物”的认识能力之上的。而是建立在人与人之间的“主体间性”（如果我对这个概念没有理解错的话）的基础上的，最简单地说，就是“人和人是可以互相理解的”这一预设之上。“这个世界上最难以理解的事情是这个世界是可以被理解的”，而人和人是怎么可以互相理解的，也是同样具有魅力和挑战的问题。“人可以理解世界”这句话可以看作自然科学的出发点，“人可以理解人”可以作为人文思考的缘起。</font></p><p>  我的预测完全失败，在于两个“估计不到”。一是估计不到投入了巨大财力、人力的政府行为会是这样“一阵风”。尽管万佳友等人早就告诉我：风来得越猛的，退得也越快，没有例外。但我还总觉得他们心存侥幸，对形势估计不足。事实证明，错的是我。二是我多少过高估计了大人物们的力量。大人物的威望主要体现在“影响力”上，人们把大人物的行动当作自己的重要参考；但是，大人物并没有形成对一般人的直接控制。你可以“顺势推进”却很难“逆流而动”。毕竟，大人物的基础是各系之间的重叠，而非一个严密的行政化的等级体系，大人物也把充分尊重各人的自主选择当作自己办事情的前提。</p><p>  任何个人都不应该代表整个爱心小组去说话。如果需要，必须经过正社长同意。当然最好是能征求大家的意见——问题是意见很难统一。” “那如果在社里有个常委会，事情由那么八九个人共同商定，不是更好吗？” 王进龙点头，“可以试试吧”。 我提议的“常委会”也不完全是一厢情愿。那时候虽然还远没有形成“核心系”的概念，但我已经形成了印象，总要有几个人经常在一起碰头、“嘀咕”，才能办得起事，更广泛的关系才能长久维持。</p><h2 id="送礼和一些小的弯弯绕绕">送礼和一些小的弯弯绕绕</h2><p>  1996年春节前夕，我陪刘东给各商场的经理拜年。带一大沓的信封，一大沓的钞票。车开到哪家楼下了，再想一想，送多少合适。送分两种形式。如果刚认识，需要强化关系的，就送到家里去。一个人一盒洋酒，价值586元，两条烟，700元，再是5000元，“给您小孩的压岁钱。”刘东提醒我：“送东西，最好是东西放下就走，要聊下次再说。”如果是关系处得比较长了，就送5000或10000到办公室。我们一起到了某商场，来到楼层经理室嘻嘻哈哈开了一会玩笑，刘东说：“各位，过年了，本来应该请大家出去吃饭的，但是太忙，就只能让大家自己去吃了。”边说边把信封放到经理桌上。经理笑：“好，谢谢刘老板了！”马上把信封打开，飞快地一数，扔给办公桌对面的出纳，“这是刘老板给的，记好了。”为什么对老关系要这样处理，刘东解释说：“关系已经不错了，钱多少无所谓，主要搞热闹。平常打交道的也不只经理一个人，其他的人也要关照好啊。这样经理要把你开掉他也难为情，别人会替我们说话。你刚进去（商场）的，要攻，那就要攻经理一两个人。”下午把经理这一圈打发之后，晚上是针对政府官员的。“工商、税务、派出所的。他们不能送钱。大家都是要面子的嘛。……平白无故收了钱，别人感到你这个人贪，别人不就看不起你了吗？面子、钱、感情、尊重，都需要。让他感到你有东西，不是瞎求，但又是在求他，把他看得重重的，才能办事。缺了哪个也不行。”最后，刘东自言自语说：“我现在已经是90度的变化了，过去那真是求别人啊，让别人可怜你才给你一个摊位啊。现在不是啊。以后我要搞成180度的变化，让他们给我拜年！”</p><p>  卢建发和我谈他和北京经理的交往哲学：“这东西和谈恋爱一样，没有说两三句话就说定的。靠磨。北京人跟我们那里的人不一样，不喜欢你讲得太直了，太直了说你看不起他。第一次见面，我不送东西，就吃顿饭，送点小东西。北京人爱说，就让他说，我们听。把他的底摸透，到底是怎么样一个人，什么脾气，在商场里说了算不算。……到第二次就要送大宗的。看准了一送就要送‘到’（到位、够量）、送‘倒’（发挥作用）。接下来细水长流，过年啊、五一啊、八月十五啊，四季八节关照好。”</p><p>  但“引工不引商”的原则并没有框住“浙江村”的专业包柜台者。这里真正关键的是层层承包的做法。基层经理人员把创造效益放在首位，谁的效益好谁就受欢迎，手续在一定程度上无非是“过场”问题。“浙江村人”也一致认为，XD商场的内部管理几乎是北京市商场中最严格有序的，他们愿意接受并配合这样的管理。因为管理严格，商场的形象好，销售量才能上得去。拉关系、钻漏洞和“规范化”并不是必然矛盾的。</p><p>  “浙江村”里大量的纠纷还是发生在亲友圈之外。亲友圈之外的纠纷解决的最和平的办法是“认了”或者说“忍了”。但往往会有一个附带的做法：利用舆论工具，“广而告之”。所谓“倒他的楣”，温州话的意思就是“丢他的脸”，或者说“把他搞臭”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>强推</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>参观万林博物馆</title>
    <link href="/posts/62398/"/>
    <url>/posts/62398/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  这尊佛像为 15.8 米。在这里我们做了一个 5 比 4 的复原。因此我们面前的这尊复原的涅槃像，它的长度为 12 米。在涅槃像的上方有非常多很精美的壁画，上面绘画的内容也非常多。最上方是菩萨，菩萨的下方是罗汉以及护法等等。在涅槃这样的它的右侧这样的一个称为十大弟子，上面所描绘的正是释伽牟尼的十大弟子。释加牟尼涅槃的时候全部的场面，我们可以近距离观察到我右手边的这个，大家可以走仔细的观察。可以看到，这幅画是各国王子，大家可以看到他们手里都是刀和剑。那他们在干什么呢？在挖心剖腹，可以看得很清楚。这个是在剖腹是吧，那边是在割耳朵，这个是挖心，他们就是用极端自残的方式来表达自己对释迦摩尼逝世的这种哀词和痛苦。那么与各国太子形成鲜明对比的是什么？大家可以转身向后望去。就是我们的这个画，我们可以看到它释迦牟尼的弟子面部都非常丰满，但神情十分的纯净活跃，毫无凡人的痛苦。<br><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/bxDZBtkmcyFQOUr.jpg" alt="万林1.png"></p><p>  各个时期各个朝代的人物壁画。那么其中绝大多数是供养人画像。什么是供养人呢？就是在当时一些名门望族她们出资开凿洞窟，出资画壁画，就把这些出资的人称为供养的人。</p><p>  接下来给大家讲的这幅壁画讲了一个非常出名的故事，就是割肉喂鹰的故事。这个故事是这样的，这只白色是一只鹰，青色的是鸽子。这只白色鹰在追逐这个鸽子，于是这个鸽子就逃到了我们这幅画的主人公。他叫尸毗王。他是印度的一个国王，这个尸毗王心地非常的善良，他既不想让这只鸽子被吃掉，又不想让鹰饿死。唉于是他就对鹰说我拿别的肉换给你好不好？但这只鹰说我非常的挑剔，我只吃新鲜的肉。于是这个视频大家可以看到，就派人割自己的肉来喂给这只鹰。然后这只鹰他又说了，你既然心地那么善良，讲求众生皆平等的这样的思想，那么就要让你背上肉的重量和这只鸽子的重量是相等的。于是我们就可以在右下角可以看到尸毗王又派人去拿了一杆秤，秤上称的是什么呢？就是这只鸽子和它自己肉，让它们的重量相等，体现这种众生皆平等的思想。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/kNH4tdGubvmlOj9.png" alt="万林2.png"></p><p>  这个是九色鹿的故事，这个故事显示大家已经非常的熟悉了，但是我在这里给大家讲的是它的一个观看顺序。这幅画正确的观看顺序是先看最左侧。对，是九色鹿在水中驮起了一个溺水的人，然后这个溺水就对这个九色鹿表示感谢。同时九色鹿说，说你不要把我的故事讲给外人。接下来我们的视线来到我们的画幅的最右边，这里是一个国王和王后，这只王这个这只这这位王后他有一日做梦就梦到了说森林深处有一只非常美丽的九色鹿。于是就对国王讲了，国王听了之后就出重金来派兵去捉拿这个九色鹿。同时我们可以看到这个就是刚之前那个溺水的人，他就跑来告密说我知道九色鹿在哪里。于是国王和王后就在森林深处见到了九色鹿。同时九色鹿就对他讲了这个事情的原委说我救了这个溺水的人，但是这个人却是出卖了。我国王听了之后，于是便下令放了九色鹿，同时处死了这个溺水的人。所以这幅画的观看顺序是先看最左侧，然后从右向中间依次看。这样排布的一个寓意就是让整幅画的最高超就是在森林深处遇到九色鹿的这部分，排布在了整幅画最中央的位置。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/CJAvrZpSPyRIkj2.png" alt="万林3.png"></p><p>  接下来大家可以看到三幅非常大的地方。那么这种类型的对话有个名字叫做经变。那什么是经变呢？就是应该在当时不是每个人能接触的到佛经接触到佛经，就不一定能够读得懂佛经。于是就用这种通俗易懂的方式向大众传播佛经当中的教义。我要给大家讲的这一幅称为弥勒经变。这个弥勒经验它所描绘的场面实际是人们想象出来的一个场面。它想象出来是几亿年之后的这样的一个场面，中间有很多的幻想。有非常多非常有意思的小故事，我一一讲给大家。我们可以看这些画的细节之处。（左中）首先在这里这个有两个人在耕种，还是跟我们耕种方式没有什么差异。但是他们这个是播种，一次就能收获七次就是一种七收。（左下）同时我们可以看到在这里。这块大家看有个土包，土包里做了一个白发苍苍的老翁。其实按照这幅画的它的一个示意，这个老翁已经 84,000 岁了，告诉我做的土包也就是它的坟墓。呦所以说这块想表达的是一个在几亿年之后人人都能承受，并且能够毫无痛苦的离开人间这样的一个场面。我们看到这个老老公其实也没有丝毫的痛苦，他还面带笑语，红红扑扑的小嘴在开心的乐着。（左下）接下来这个是我们看到对地上有非常多的金银财宝，但是走过路过的人都没有去看过。最终四个字概括这幅上面的我说一共四个字的概括，这个场面就是路不拾遗的场面。<br>  （右中）我们视线可以看到这幅画的右面，你们能看出来这两个人在干什么吗？跳舞吗？能在跳舞吗？他其实在换衣服，那他们的衣服是从哪来的呢？按照这幅画的释义，他们的衣服是树上生长出来的。就是我走在路上，随手从树上就能拽一件适合自己的衣服就穿上，这就是路上生衣的故事。</p><p>  （右下）然后接下来其实这个帐篷里正在举行的是一场几亿年之后的婚礼。那么这场婚礼的女主人公演就是这个新娘。按照这幅画的释义，他已经 500 岁了，500岁才结婚。但是相比于人这个 84,000 岁的寿命来讲，其实也不算很长。所以说这幅画总体上想表现的就是古代人民对这样一个社会安定、物质文化及其繁荣的这样一个社会的一种幻想，来通过这样的方式给它绘画了出来。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/eTD2Vo6Z91EGc7Q.png" alt="万林4.png"></p><p>  接下来我们看我们左手边的这幅壁画。这幅壁画大家一搭眼上看上去有点乱，其实这幅画也是有一定的观看顺序的。这幅画讲的故事是舍身似火的，主人公是三位太子，一个王者的三位太子。那么有一个出城，这时候其中的三太子就看到有一只母老虎非常的饥饿，还在吃自己的孩子来吃一只小老虎。于是我们这个三太子就登上了山顶，从山顶一跃而下，开始把自己摔死了，就当把自己喂给了这只母老虎。所以我们可以在这里看到这块有一个虎头对吧，虎头是一个这块是就是我们三太子对，这个是好，这个是我们从悬崖上跳下来的三太子不要磨。同时我们可以看到三太子把自己喂给老虎之后，他们的父母又说国王和王后赶了过来，王后抱着自己已经摔死了的儿子在痛哭。后来这个他们的父母和当地人为他们建了一集座塔。后来这个三代子就成佛了。就是这幅画的观看顺序，就是从最中间从螺旋上面向后观看。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/jAMPEBF1p4UL3Oi.jpg" alt="万林5.JPG"></p><p>  春晚有一个节目可能给大家留上了非常深刻的印象，是一个舞蹈叫只此青绿，它是以千里江山图为创作背景创作的一个舞蹈。那么千里江山图它其实是有它这种画的类别，是有一个学名叫青绿山水画。那我们今天其实看到的千里江山图，已经经过了岁月的这种痕迹，它已经可能有一些变色了。<br>  千里江山图的出现是在盛唐时期，那么我们面前的这幅画其实就也是一幅面，我们面前就是一束青绿山水画，而他的创作年代也正是盛唐。所以说我们就可以看到盛唐时期的这种青绿山水，真正展现在世人面前是什么样子？我们可以看到就是以以青色来表示这种山的层峦叠翠，用绿色去表现水的清波荡漾。非常的清新，我们继续向前参观。<br>  想必大家都看过西游记，在西游记中有一集是大战狮驼岭。那一集有三个妖怪，分别是一只雕一只青狮兽和白象兽。在西游记里他们说他们那个说是青狮兽和白象兽，是文书菩萨和普贤菩萨做记，私自下凡为妖。那我们就可以观察这两幅文书便和普贤便，在普贤便中间所绘的为普贤不算。那下方我们看到他他他的他的这支坐骑是什么？像正是白象，在那幅文书变种，我们也可以看到那个作家也正是青诗。所以我们说在西游记中乃至于菩萨的坐骑这样的细节都不是作者自己杜撰出来的，而是在真实的佛经壁画中真实可考、有评可依的。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/jpEeSsyfXlZU37Q.jpg" alt="万林6.jpeg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/kQl7aOHzDu8FeZY.png" alt="万林7.png"></p><p>  那么说到西游记，就不得不提到我们这幅水月观音像这幅水月观音画与水月观音为主体，非常慵懒的躺在这里。同时在我们璞玉观察到的右下角，我们可以看到有两个非常小的小人，大家能猜出来这两个小人这是谁吗？我刚才说的和西游记有关。没错，前方在靠前的正是唐僧右后方向的是孙悟空。同时这里还有一个非常小的来，对，这个是黑吗？大家能猜出这谁是谁吗？</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/QU6YW1ScVMOvfBs.png" alt="万林8.png"></p><p>  285窟。这个这座窟有非常多的外号，选两个给大家介绍一下，一定是从考古的角度来说，叫做标准窟。那么什么是标准窟就说明他的确切开凿年代是真实可考的。那么其他的一些洞窟，我们没有办法去考证他的开凿年代。所以就以这座洞窟作为基准来进行对比，根据他们所使用材料建筑形制或者是绘画风格的差异来断定其他动物的开凿年代。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/L5VUTNIG2gzX4oy.jpg" alt="万林9.jpg"></p><p>  那么从他的绘画审美的角度来说，这座窟也有个外号，外号叫东方的万神殿，我们说他是东方，因为大家可以看到大家可以抬头向上看中间的这种顶称布兜型方形坡？。是一种非常具有中国特色的建筑形式，不能说它是万神殿。我们大家继续抬头向上看，在天地中要绘画多非常多的艺术形象，大家可以来辨认一下。在我的右手所指是佛教中非常常见的艺术形象，飞天的形象。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/RxHyAQJbIui2sjG.jpg" alt="万林10.jpg"></p><p>  左上是伏羲，右上是女娲，女娲手持规，伏羲手势矩尺和斗，咱这就是所谓的规天矩地了，就是规矩。那么伏羲的这个胸前，再根据汉文化里头呈现的这个原轮应该是三足乌，在汉文化里头代表的太阳。右边这个是蟾蜍，代表的是月亮。这个是中国的创世之神，人类的人文始祖，他也代表日月至上，等于说他到了佛教里头完全就转变了身份。那直接我们说直接就是成了一个日月之神了。那么他们有什么作用呢？他就是从天上下凡到地上，在黑夜之中，然后给大家提供光明，就是这样的。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/Y58LGV6aoWKX7MJ.jpg" alt="万林11.jpeg"></p><p>  （上图是类似的残卷不是壁画）大家顺着我的左手边看，左手边的壁画其实是七幅形式差不多的壁画，称为七幅图。因为它形式差不多，我就选一幅图给大家进行讲解。其实每一幅画的东西都差不多。我们说他们每一幅是有三要素。第一个要素就是上方所绘的佛和菩萨，也就是我们说我们供奉的佛和菩萨。这中间佛的正下方有一段文字，它称为发愿文。它上面写了什么呢？其实写的是很简单。第一件事我是谁？第二件事，我所供养的什么是什么佛和什么菩萨。在我最左手边的那块上，这个文字至今还依然可见。他上面写了我供奉的是无量寿佛。就是说我们说南无阿弥陀佛就是无量寿佛。我写的第三件事，我供奉这个佛和菩萨。诶我想让他们帮我实现什么愿望。那幅画也说了，今生太平，往生极乐。就是这样特别简单，但又很难实现这种愿望</p><p>![IMG_2650.JPG]<img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/vPfBzbYp7UHuXot.jpg" alt="万林12.jpg"></p><p>  彭老师和樊老师他们在 99 年的时候发掘的那个九十六窟，就是那个 9 层楼的那个坡。看早期的数据，就是34.5米。但是现在的数据我刚才不说了，是35.5米。为什么呢？就是 99 年对这个工作开始考古发掘，发掘以后我们看了地面，就是我们现在观众进去参观的地面是民国时期形成的。然后我们刚才说了那个佛像是武则天时期塑造的，所以要找到考古，就是要找到武则天时期的地面，这就往下发掘。发掘以后就发现最上面是民国、清代、元代、西夏、唐朝，最后是那这个中间差距刚好是 1 米。所以我们说佛像实际上不是长了1 米。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/10/03/3UeDf8mYCWdgVx6.jpg" alt="万林13.jpg"></p><p>  照片中C位的圆脸女孩是年轻时的樊锦诗院长</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>看代码框架的碎碎念</title>
    <link href="/posts/23646/"/>
    <url>/posts/23646/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近刚进入到看前人代码的阶段，着实把我给看迷糊了，故来梳理+吐槽几句。</p><h1>最基础的结构</h1><p>深度学习训练一个网络最简单的代码大抵是由</p><ol><li class="lvl-3"><p>处理数据的代码</p></li><li class="lvl-3"><p>架设网络各层结构的代码</p></li><li class="lvl-3"><p>定义训练目标（损失函数）的代码</p></li><li class="lvl-3"><p>选择超参数和训练优化器与集成各代码接口进行训练的代码（主函数）。</p></li></ol><p>通常来说三到四个.py文件就足以完成像识别手写数字这样的简单的学习任务，如果愿意这一工作甚至可以在一个脚本中完成。</p><h1>稍微复杂的模型</h1><p>但是我们研究的问题毕竟不会像已经被实现了无数次的识别手写数字这么简单，为了解决各种复杂的问题，我们的代码开始膨胀。</p><h2 id="处理数据的代码">处理数据的代码</h2><p>我们处理的数据可能需要经过处理得到二级数据，或需要基于已有的数据合成新的数据。于是处理数据的代码开始无限的膨胀起来，但是只要思路清晰还是可以在几个脚本之内解决，且可以提供相对简单的端口。</p><h2 id="架设网络各层结构的代码">架设网络各层结构的代码</h2><p>我们的网络不再是简单的全连接和卷积了，我们可能要让它能够随机关闭一些单元，后面层的数据可能还要返回到前面的层，几个网络可能不是以串行的方式组合在一起……</p><p>一个好消息是这其中许多的功能已经被集成在框架的代码里，可以稳定的调用。但坏消息是毕竟是做研究嘛，不自己设计点特别的网络怎么好跑出更好的结果呢，于是代码再次膨胀且没有上线的</p><h2 id="定义训练目标（损失函数）的代码">定义训练目标（损失函数）的代码</h2><p>这里其实在代码的层面不会太复杂，主要是需要动脑子去设计，上限很高。至于下限嘛，方差了解一下。</p><h2 id="选择超参数和训练优化器与集成各代码接口进行训练的代码（主函数）">选择超参数和训练优化器与集成各代码接口进行训练的代码（主函数）</h2><p>这里主要是集成的工作，通常是在一个文件里搞定，为了实现超参数的可选择性有时候也拆分成两个文件来写。</p><h2 id="小结">小结</h2><p>如果只是把模型设计的更复杂、更精巧，其实代码并不会膨胀的太过厉害。而且在研读这样的代码的时候其实只要把握住论文的思路，抽丝剥茧，把各个部分分开来看，其实并不至于陷入其中。整个项目就像一个毛线团，沿着主函数的线头，总能把它解开。</p><h1>能够用于开展实验的代码</h1><p>代码的复杂度从这一层开始爆炸，令人头秃～</p><p>这里的复杂性主要是体现在实验建档和数据的保存以及一些可视化的问题。</p><h2 id="实验建档和数据的保存">实验建档和数据的保存</h2><p>进行实验建档于数据保存这件事情当然是天经地义和势在必行的，但是这项工作所需的代码通常是穿插在许多直接服务于网络运行的代码当中的，而不加注释的良好习惯与多种类继承嵌套的良好习惯通常使我们在阅读代码的时候思路被打断以及百思不得其解它在干什么。</p><h2 id="可视化的问题">可视化的问题</h2><p>这个问题其实相对好解决，主要还是依靠现成的框架，而且其实可以后期再填补进代码，相对来说不会造成太多看代码困惑的问题。</p><h2 id="小结-2">小结</h2><p>这个层次主要是在以往在深度学习知识的学习的时候不曾接触的部分，是需要努力理解并自己能够掌握与修改的部分。</p><h1>完整的框架</h1><p>完整的框架是为了解决一类问题集成了已有的各种算法和数据集的平台，使得后来人能够在此基础上简单的开展自己的实验。</p><p>然而，为了数据集能够公用，算法能够使用公共的接口，在每一种方法和类的设计都参杂了无数的分类讨论。接口的调用通常也就因此会跨越数个文件，很难找到原始方法所在的文件，很难读懂。</p><p>就还是用毛线球的比喻，读一个完整的框架，对于框架里不同的实验就像一根线头衍生出的无数分支，这些分支还公用了“实验建档和数据的保存”等的线段，整个一个缠死了，根本理不出一个头绪来。</p><h1>总结</h1><p>大佬们为我们这些后来者搭建了非常便利的框架——一个庞大而精细的系统。但事实上这框架对我好像并没有想象中助益大，反而让我在庞大系统面前产生了个体的无力感，无力见全貌，无力基于系统做些属于自己的修改。所幸吐槽/整理了这么多之后，我对框架的理解稍稍清晰了，那就继续肝呗</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学习</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>梳理</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Domain Generalization: A Survey</title>
    <link href="/posts/24868/"/>
    <url>/posts/24868/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>1.Introduction</h1><p><em>Answers to all these questions depend on how well the machine learning models can deal with one common problem, namely the domain shift problem. Such a problem refers to the distribution shift between a set of training (source) data and a set of test (target) data</em></p><p>未知数据域直接能够使模型工作的问题domain shift problem，主要是原数据和目标数据的分布不同</p><p><em>Most statistical learning algorithms strongly rely on an over-simplified assumption, that is, the source and target data are independent and identically distributed (i.i.d.), while ignoring out-of-distribution (OOD) scenarios commonly encountered in practice.</em></p><p>大多数数据的学习给予一个过度简化的假设：源数据和目标数据拥有独立且相同的分布（iid），忽略了超出分布的场景(OOD) 需要在实践中被考虑</p><p><em>A straightforward solution to bypass the OOD data issue is to collect some data from the target domain to adapt a source-domain-trained model</em></p><p>有一个简单的解决方案是从目标域中获取一些数据，来修正原始数据域上训练出的模型DA</p><p><em>DA relies on a strong assumption that target data is accessible for model adaptation, which does not always hold in practice</em></p><p>DA基于一个强假设，那就是目标域的数据是可获取用于模型修正的，但这在实践中不总成立</p><p><em>The goal in DG is to learn a model using data from a single or multiple related but distinct source domains in such a way that the model can generalize well to any OOD target domain.</em></p><p>DG的目标是学习一个从单一数据域或多个相关数据域能够很好的拓展到任意OOD的模型</p><h1>2.Background</h1><h2 id="2-1问题的提出">2.1问题的提出</h2><p>为了医学上的模型迁移到新的病人身上</p><p><em>They performed a thorough investigation into the cross-dataset generalization performance of object recognition models using six popular benchmark datasets. Their findings suggested that dataset biases, which are difficult to avoid, can lead to poor generalization performance.</em></p><p>在六个流行的数据集做了一组实验，发现数据集的差异无法避免，会导致很差的表现</p><h2 id="2-2问题的定义">2.2问题的定义</h2><p><em>Let X be the input (feature) space and Y the target (label) space, a domain is defined as a joint distribution PXY on X × Y.</em></p><p>x为输入空间（特征），y为目标空间（标签），而一个域被定义为分布x与y的joint distribution</p><p><em>For a specific domain PXY , we refer to PX as the marginal distribution on X, PY |X the posterior distribution of Y given X, and PX|Y the class-conditional distribution of X given Y .</em></p><p>对于一个特定的域PXY，我们把px称为x的边缘分布，PY |X 称为给定x的y的后验分布， PX|Y称为给定y的x的类条件分布</p><p><em>In the context of DG, we have access to K similar but distinct source domains S = {Sk = {(x(k), y(k))}}Kk=1, each associated with a joint distribution P (k) XY . Note that P (k) XY 6= P (k′) XY with k 6= k′ and k, k′ ∈ {1, …, K}.</em></p><p>在DG的语境中，我们对K个相似但不同的原始数据域$\mathcal{S} = \left{ S_{k} = \left{ \left( x<sup>{(k)},y</sup>{(k)} \right) \right} \right}_{k = 1}^{K}$每一个都对应一个联合概率分布。而不同数据域之间的分布都是不一样的</p><p><em>The goal of DG is to learn a predictive model f : X → Y using only source domain data such that the prediction error on an unseen target domain T = {xT } is minimized</em></p><p>DG的目标就是学习一个预测模型f : X → Y仅使用源数据域，是的再未知域上预测的误差减到最小</p><p>DG分两种</p><h3 id="Multi-Source-DG">Multi-Source DG</h3><p>方法大多是专用于多源的，默认K&gt;1</p><p><em>using multiple domains allows a model to discover stable patterns<br>across source domains, which generalize better to unseen domains</em></p><p>使用多数据源让模型在多个数据域能够发现稳定的模式，使模型能更好的拓展到未见的领域</p><h3 id="Single-Source-DG">Single-Source DG**</h3><p><em>Essentially, single-source DG methods do not require domain labels for<br>learning and thus they are applicable to multisource scenarios as well.</em></p><p>根本上，单源DG方法不需要标签来学习，所以他们对于多源也同样适用</p><h2 id="2-3Datasets-and-Applications">2.3Datasets and Applications</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>Handwritten Digit Recognition</p></li><li class="lvl-2"><p>Object Recognition目标检测</p></li></ul><p>In VLCS [56] and Office-31 [12], the domain shift is mainly caused<br>by changes in environments or viewpoints.源于环境和视角的转变</p><p>Image style changes have also been commonly studied, such as PACS [37]<br>(see Fig. 1©), OfficeHome [59], DomainNet [60], and<br>ImageNet-Sketch [51]</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>Action Recognition动作识别</p></li><li class="lvl-2"><p>Semantic Segmentation语义分割</p></li><li class="lvl-2"><p>Person Re-Identification (Re-ID)行人重识别（比如监控跨摄像头追踪人）</p></li><li class="lvl-2"><p>Face Recognition</p></li><li class="lvl-2"><p>Face Anti-Spoofing人脸活体检测</p></li><li class="lvl-2"><p>Speech Recognition</p></li><li class="lvl-2"><p>Sentiment Classification</p></li><li class="lvl-2"><p>The WILDS Benchmark</p></li><li class="lvl-2"><p>Medical Imaging</p></li><li class="lvl-2"><p>Reinforcement Learning (RL)</p></li></ul><h2 id="2-4Evaluation">2.4Evaluation</h2><p><em>Evaluation of DG algorithms often follows the leave-one-domain-out rule [37]: given a dataset containing at least two distinct domains, one or multiple of them are used as source domain(s) for model training while the rest are treated as target domain(s);a model learned from the source domain(s) is directly tested in the target domain(s) without any form of adaptation</em></p><p>在一个或多个数据集上训练得模型，不加修改的使用在一个数据集上测试</p><h3 id="Evaluation-Metrics">Evaluation Metrics</h3><p>average and worst-case performance</p><h3 id="Model-Selection">Model Selection</h3><p>Trainingdomain validation, which holds out a subset of training data for<br>model selection;</p><p>Leave-one-domain-out validation, which keeps one source domain for model<br>selection;</p><p>Test-domain validation (oracle), which performs model selection using a<br>random subset of test domain data.</p><p><em>Another important lesson from [128] is that specially designed DG<br>methods often perform similarly with the plain model (known as Empirical<br>Risk Minimization) when using larger neural networks and an extensive<br>search of hyperparameters. Therefore, it is suggested that future<br>evaluation should cover different neural network architectures and<br>ensure comparison is made using the same model selection criterion.</em></p><p>特别设计的DG可能表现和一个简单的模型使用大一点的网络效果一样。所以在评估的时候最好和不同的神经网络一起比较，并使用相同的比较模型</p><h2 id="2-5-Related-Topics">2.5 Related Topics</h2><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>Supervised Learning</p></li><li class="lvl-2"><p>Multi-Task Learning</p></li></ul><p><em>Intuitively, MTL benefits from the effect of regularization brought by<br>parameter sharing [129], which may in part explain why the MTL<br>paradigm works for DG.</em></p><p>特征的共享可能MTL在DG中有用</p><p>Transfer Learning (TL)</p><p><em>a couple of recent DG works [141], [142] have researched how to<br>preserve the transferable features learned via large-scale pre-training<br>when learning new knowledge from source synthetic data for<br>synthetic-to-real applications</em></p><p>几个DG网络研究如何在学习新知识时保留大型网络中可迁移的特征</p><p>Zero-Shot Learning</p><p>两者不同，ZSL主要是标签域在变动，而DG主要是数据域的变化</p><p>Domain Adaptation (DA)</p><p>Test-Time Training</p><p>blurs the boundary between DA and DG</p><p>均假设目标域不可见，但是会在运行测试集的时候对网络进行微调（在线），使用的数据集和DA高度重叠，但是要求算力较高，调整的时间较短</p><h1>3.METHODOLOGIES: A SURVEY</h1><h2 id="3-1Domain-Alignment">3.1Domain Alignment</h2><p><em>where the central idea is to minimize the difference among source<br>domains for learning domain-invariant representations (see Fig. 2).</em></p><p>中心思想是使用来学习的不同源域之间的差异最小化以获得跨领域不变的表示方法</p><p><em>The motivation is straightforward: features that are invariant to the<br>source domain shift should also be robust to any unseen target domain<br>shift</em></p><p>这么做的动机很简单，在源域变换中不变的特征应该足够鲁棒迁移到不可见的目标域中</p><p>PS：这个方法训练的时候需要标签</p><p><em>To measure the distance between distributions and thereby achieve<br>alignment, there are a wide variety of statistical distance metrics for<br>us to borrow, such as the simple `2 distance, f -divergences, or the<br>more sophisticated Wasserstein distance [217].</em></p><p>为了衡量两个分布之间的差距以达成适配，有许多统计学距离尺度，比如l2，f<br>-divergences，sophisticated Wasserstein distance</p><h3 id="3-1-1-What-to-Align">3.1.1 What to Align</h3><p>域是一个联合分布，我们把它表示成<br>$$<br>\mathcal{S}=\left{S_k=\left{\left(x^{(k)}, y<sup>{(k)}\right)\right}\right}_{k=1}</sup>K<br>$$</p><p><em>A common assumption in DG is that distribution shift only occurs in the<br>marginal P (X) while the posterior P (Y |X) remains relatively stable</em></p><p>一个通常的假设是在DG中分布变化只发生在x的边缘分布，而后验分布P (Y<br>|X)通常很稳定</p><p>（个人理解：就是说给定x后y是唯一的，但是x中有很多无关这个关系的信息，我们需要去Align出有用的消息）</p><p>当然还有一些换假设的，认为y本身不变，y是x原因…感觉crowd<br>c用不上也没大看懂原理</p><h3 id="3-1-2-How-to-Align">3.1.2 How to Align</h3><p>Minimizing Moments</p><p>缩小moment（a quantitative measure of the shape of a set of<br>points.），简单来说就是学习一个映射函数来减小分布之间均值和方差的差</p><p>Minimizing Contrastive Loss</p><p>给定一组锚，找到办法标定出与锚相同的数据和不同的数据，学习使差距减小和变大</p><p>Minimizing the KL Divergence 学习出一个方法使所有的域都能够服从高斯分布</p><p>Minimizing Maximum Mean Discrepancy (MMD) 先把数据映射到reproducing<br>kernel Hilbert space再得到距离</p><p>Domain-Adversarial Learning 使用对抗网络来减小差距</p><p>Multi-Task Learning</p><p>has also been explored for domain alignment [53], [206]. Different<br>from directly minimizing</p><h2 id="3-2-Meta-Learning（没看懂）">3.2 Meta-Learning（没看懂）</h2><p><strong>Episodes Construction</strong></p><p><strong>Meta-Representation</strong></p><h2 id="3-3-Data-Augmentation">3.3 Data Augmentation</h2><p>The basic idea in data augmentation is to augment the original (x, y)<br>pairs with new (A(x), y) pairs where A(·) denotes a transformation,<br>which is typically labelpreserving.</p><p>（这个感觉上对风格不同的照片会有帮助，或许可以尝试把天气什么的考虑进去做个增强？）</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>Task-Adversarial Gradients</p></li><li class="lvl-2"><p>Domain-Adversarial Gradients</p></li></ul><p>When it comes to multisource DG where domain labels are provided, one<br>can exploit domain-adversarial gradients to synthesize domainagnostic<br>images.</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>Random Augmentation Networks</p></li><li class="lvl-2"><p>Off-the-Shelf Style Transfer Models</p></li><li class="lvl-2"><p>Feature-Based Augmentation**</p></li></ul><h2 id="3-4-Ensemble-Learning">3.4 Ensemble Learning</h2><p>用不同的初始化参数多学几个模型，结果一平均</p><ul class="lvl-0"><li class="lvl-2"><p>Exemplar-SVMs</p></li><li class="lvl-2"><p>Domain-Specific Neural Networks</p></li></ul><p>A common practice is to learn domain-specific neural networks, each<br>specializing in a source domain [61], [198]. Rather than learning an<br>independent CNN for each source domain [198], it is more efficient,<br>and makes more sense as well, to share between source domains some<br>shallow layers [61], which capture generic features [139].</p><p>多学几个模型，共用头几层，然后训练</p><h3 id="Domain-Specific-Batch-Normalization">Domain-Specific Batch Normalization</h3><p>one for each source domain for collecting domain-specific statistics.<br>This is equivalent to constructing domain-specific classifiers but with<br>parameter sharing for most parts of a model except the normalization<br>layers.</p><p>共享大多数参数，但是在归一化层对不同的域做区隔</p><h3 id="Weight-Averaging">Weight Averaging</h3><p>aggregates model weights at different time steps during training to form<br>a single model at test time [239]. Unlike explicit ensemble learning<br>where multiple models (or model parts) need to be trained, weight<br>averaging is a more efficient solution as the model only needs to be<br>trained once. In [205], the authors have demonstrated that weight<br>averaging can greatly improve model robustness under domain shift. In<br>fact, such a technique is orthogonal to many other DG approaches and can<br>be applied as a postprocessing method to further boost the DG<br>performance.</p><h2 id="3-5-Self-Supervised-Learning？">3.5 Self-Supervised Learning？</h2><p>Recent state-of-the-art self-supervised learning methods [244],<br>[245] are mostly based on combining contrastive learning with data<br>augmentation. The key idea is to pull together the same instance (image)<br>undergone different transformations (e.g., random flip and color<br>distortion) while push away different instances to learn instanceaware<br>representations. Different from predicting transformations such as<br>rotation, contrastive learning aims to learn transformation-invariant<br>representations. Future work can explore whether invariances learned via<br>contrastive learning can better adapt to OOD data.</p><p>最近最好的自监督学习就是基于对抗学习和数据增强</p><h2 id="3-6-Learning-Disentangled-Representations">3.6 Learning Disentangled Representations</h2><p><em>This approach was later extended to neural networks in [37]. One can<br>also design domain-specific modules such as in [207] where<br>domain-specific binary masks are imposed on the final feature vector to<br>distinguish between domain-specific and domain-invariant components.<br>Another solution is to apply low-rank decomposition to a model’s weight<br>matrices in order to identify common features that are more<br>generalizable [208].</em></p><p>可以设计一个domain-specific的模块一个general模块，最后检测最后的特征层有哪些是general有哪些是specific的</p><h2 id="3-7-Regularization-Strategies">3.7 Regularization Strategies</h2><h2 id="3-8-Reinforcement-Learning">3.8 Reinforcement Learning</h2><h1>4 THEORIES</h1><h1>5 FUTURE RESEARCH DIRECTIONS</h1><h1>6 CONCLUSION</h1>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学习</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>论文摘录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>22年8~9月读书摘抄</title>
    <link href="/posts/21143/"/>
    <url>/posts/21143/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>潜规则（推荐阅读原文，可读性高）</h1><h2 id="摘录">摘录</h2><p>  合法地祸害别人的能力，乃是官吏们的看家本领。这是一门真正的艺术，种种资源和财富正要据此分肥并重新调整。</p><p>  中国民间有句老话，叫作&quot;身怀利器，杀心自起&quot;。在如此实力悬殊的战争中，自己最多不过蹭破点皮，俘获的却是众多的子女玉帛，这样的仗自然就特别爱打，也特别能打。官吏们要顶住多打几仗的诱惑，很有必要定力过人。</p><p>  其实，中国历代老狼的经验很丰富，完全明白这个道理。那些为天子牧民或者叫牧羊的肉食者，都知道羊是狼生存的根本------简称&quot;民本&quot;。大家都懂得爱护羊群的重要意义。奈何抵抗不住眼前绵羊的诱惑，也抵抗不住生育狼崽子的诱惑。这也是有道理的：我不吃，别的狼照样吃；我不生，别的狼照样生。个体狼的利益与狼群的集体利益未必一致。如果我的节制不能导致别人的节制，我的自我约束对羊群来说就没有任何意义，徒然减少自己的份额而已。在老狼忍不住饕餮的时候，我可以听到一声叹息：它们要是变成刺猬，俺们不就变成清官了么？</p><p>  总之，从经济方面考虑，清官是很难当的。那时的正式制度惩罚清官，淘汰清官。硬要当清官的人，在经济上必定是一个失败者。当然，这里算的都是经济账，没有重视道德操守。道德操守是官僚集团自始至终卖力挥舞的一面大旗，它翻滚得如此夺目，根本就不容你不重视。我完全承认，道德的力量是有效的，海瑞的刚直不阿可以为证。但道德的力量又是有限的，海瑞的罕见和盛名也可以为证。</p><p>  恶政好比是一面筛子，淘汰清官，选择恶棍。</p><p>  在权力大小方面，皇上处于优势，官僚处于劣势。但是在信息方面，官吏集团却处于绝对优势。封锁和扭曲信息是他们在官场谋生的战略武器。你皇上圣明，执法如山，可是我们这里一切正常，甚至形势大好，你权力大又能怎么样？我们报喜不报忧。我们看着领导的脸色说话。说领导爱听的话。我们当面说好话，背后下毒手。难道有谁能天真地指望钱能向皇上汇报，说我最近成功地完成了两次敲诈勒索么？如果干坏事的收益很高，隐瞒坏事又很容易；如果做好事代价很高，而编一条好消息却容易，我们最后一定就会看到一幅现代民谣所描绘的图景：&quot;村骗乡，乡骗县，一级一级往上骗，一直骗到国务院。</p><p>  那么清官究竟在哪里呢？清官光荣地牺牲了，成了大家的好榜样。</p><p>  令人拍案叫绝的是，如今的官员和整个官场根本就用不着翻检什么古籍，他们无师自通，与明清官场患上了一模一样的病症，就连&quot;三节&quot;也和明清一样选在春节、端午和中秋，绕开了官定地位远高于端午的元旦、五一和国庆节。这真是莫名其妙，妙不可言。持续数十年的决裂传统和培育新人的凶狠努力，居然只造就了一点行贿名称和技巧上的差距。从发展速度判断，弥补这点差距，赶上并超过明清官场的水平，在不远的将来就可以实现，我对这一点要比&quot;超英赶美&quot;乐观得多。</p><p>  从利害关系的角度看，对抗当然是要倒霉的，听话才有出路，自己也可以跟着沾点光。但是从道德是非的角度看，欺下媚上毕竟有点不对劲。怎么办？这是每个官员都躲不开的实际问题，也是一个可以逼迫大多数人显现原形的问题。如果碰上思想不那么纯洁，立场不那么坚定的人，恐怕就会冒出这样的念头：我对抗领导，然后丢掉饭碗，真能起到什么好作用么？白白牺牲了自己，换上来一个新的，说不定一点良心也没有，欺压老百姓更加残酷，还不如我呢。为了减轻东阿人民的损失，我要坚守岗位，多跟领导合作，少搞对抗。------如此一想，良心竟然被我们糊弄平整了，我们也就可以坦然地媚上欺下了。这种官场生存策略的转变正好与晏氏转型相对应。</p><p>  皇上可以代表天道的高论，在清末民初就有很多人不信了。但是问题并没有彻底解决。民国号称是人民的国，偏偏不肯让人民当家作主，说要经过&quot;军政&quot;和&quot;训政&quot;这两个历史阶段之后，才能&quot;还政于民&quot;，实行宪政。这套说法的理论根据是三民主义。主义云云，听起来很像是天道的变种。中国共产党人揭露说，这套为&quot;还政于民&quot;设置条件的说法，本质是为一党独裁和蒋家王朝的专制打掩护。当然，这种揭露是很深刻的，但我觉得，宣称自己是老百姓的代理人，而且是临时代理人，总比宣称自己是天道的代表进了一步。毕竟他失去了可以永远领导老百姓的借口，失去了永远也不还政于民的理由。</p><p>  孔子和毛泽东倡导的人格理想，都很合时宜地告诉人们如何处理当时最基本的人际关系，并且很有力地证明这种处理方式合乎天道人心或者历史规律，具有终极价值。</p><p>  现在，我们离宗族大姓毗邻而居，宗亲世交触目皆是的时代已经很远了，我们离革命同志团结一心、兴无灭资、推翻三座大山的时代也不近了。出门上班，满眼小商小贩雇主雇员，下班上路，到处是行色匆匆的路人和讨价还价的顾客。想叫一声同志，招呼一声兄弟，真不知冲谁开口。</p><p>  孔夫子和毛主席没有教我们在这样的社会里怎样做人，没有来得及为我们树立一种合乎此时此境的人格理想，并把它与不知躲在何处的终极价值联系起来。</p><p>  呜呼，我们失去了精神支柱。</p><p>  我能拿出什么样的理由来劝阻呢？为人民服务？笑话。毫不利己专门利人？神经病。“五讲四美三热爱”、争当&quot;四有新人&quot;？大傻帽。天理良心，损阴德折阳寿，伤天害理，不得好死，断子绝孙，下十八层地狱，除了这些古人的话，我想不到什么更有力量的说法。我好像出了毛病，或者是我们现在的意识形态出了毛病，很容易就能找到替损人利己的行为辩护的理由，但是却找不到有力的反对理由。天理良心，这是宋明理学的东西，被几百年来的英雄好汉斥为假道学的东西。损阴德折阳寿下地狱，这是迷信，传媒们正在起劲地反对着。反对了，打倒了，然后呢？光天化日之下还剩下什么？</p><p>  所谓抬头三尺，即有神明，善有善报，恶有恶报，这些话在那时人们心目中的分量，绝对不同于现在的说笑。这种神秘的威胁是永远无法证实，也永远无法打消的，它永远是一把悬在贪官污吏头上的剑：欺压百姓不得好死。就算得了好死，地狱里也有油锅等着你。你可以不信，但是又不敢完全不信。“就是&quot;迷信&quot;的力量。我们可以说这是神道设教，说这是胡扯，但是你发明一个既不胡扯又有威慑力的说法试试？”</p><h2 id="感想">感想</h2><p>  这本书感觉已经把潜规则的来龙去脉说得很清楚了，无非既要把良心糊弄平整，又要穷奢极欲的情况下，老爷们官官相护地构架出了一套心照不宣的剥削体系。人们为何总是把自己的聪明才智挥霍在这种地方，处心积虑把伤害别人变得合法，合法的那么心安理得。</p><h1>是我把你蠢哭了嘛（不建议花时间看原书，可快速翻阅)</h1><h2 id="摘录（公正世界假说必看）">摘录（公正世界假说必看）</h2><h3 id="为什么批评比表扬效力更强">为什么批评比表扬效力更强</h3><p>  压力引起皮质醇分泌会对大脑产生直接影响会加强人的注意力，让记忆更加鲜明持久。而在我们受到批评时，分泌的皮质醇以及其他激素可能也会不同程度地导致相同情况的发生，让我们经历实实在在的身体反应、变得敏感，且相关记忆得到增强</p><p>  我们亲身经历负面事件时，会相应地产生种种情绪和感受，海马和杏仁核又开始活跃起来，最终在情绪上增强记忆，令记忆更为鲜明。</p><p>  获得赞扬之类的好事也会引起神经系统的反应，通过催产素（oxytocin）让我们感到愉悦，但是催产素起作用的方式没那么强烈，并且较为短暂。化学特性决定了催产素在大约五分钟内就会被排出血液循环；相反，皮质醇可以持续作用超过一小时，有时甚至长达两小时，其效应远比催产素更持久。</p><p>  什么事一旦成了规范，爱新奇的大脑就会倾向于通过习惯化过程将其滤除。因为既然一直发生，忽视它也安然无恙，为什么还要浪费宝贵的脑力资源来关注呢？（表扬和赞成是大多数的社会规范）</p><p>  轻度赞扬既成规范，批评就会变得更具冲击力，因为那是出格的。</p><p>  我们的大脑确实只会根据我们所知道的情况做出判断，而我们所知道的又都是基于自身的结论和经验，因此往往会基于自己的所作所为去评判他人的行为。那么，假如我们自己是出于社会规范的要求而表现得礼貌、说一些赞美之词，那其他人的行为是不是也都出于同样的考量呢？于是，我们获得的每一份赞美都显得有点可疑：它是不是真心的？而假如有人批评了你，那就不仅说明你做得糟糕，而且已经糟糕到让人宁愿破坏社会规范也要指出的程度。这下，批评的分量再次重过了赞扬。</p><h3 id="为什么蠢人有时候更自信">为什么蠢人有时候更自信</h3><p>  有人或许以为最后一定是最聪明的人把持着事情的进展方向，因为越聪明的人，完成的工作就越好。可我们常看到的实情却似乎是反直觉的，越是聪明的人，对自己的观点不太自信的可能性越高，越容易给人留下不那么自信的印象，因而不被信任的概率也就越高</p><p>  人们在意自己的社会地位和财富，而看上去比自己更聪明的人则可能构成一种威胁。那些体格更高大、更强壮的人虽然令人心惊胆战，但却是一种已知的属性。</p><p>  可是，一个比自己聪明的人就是个未知数了，他们的行为方式让你难以预料或者根本无法理解，大脑完全搞不清楚他们会不会带来危险。于是，&quot;万事小心好过事后后悔&quot;的古老本能便被激活，触发怀疑与敌意。当然一个人也可以通过学习钻研从而让自己变得更加聪明，但这远比改善体格更复杂，也更不确定。举重让你的胳膊强壮，而学习和聪明之间的联系就要松散得多。</p><h3 id="达宁-克鲁格效应">达宁-克鲁格效应</h3><p>  智力欠佳的人不仅在智力的能力上有所欠缺，而且在认识自己智力不足的能力上也有不足。再加上大脑的自我中心倾向也会掺和进来，对自己产生负面意见的可能性进一步受到抑制。况且，要认识到自己的局限和他人能力的优秀本来就是件需要智力的事情。于是我们就看到有的人在自己全无亲身经验的事情上自信满满地与他人激烈争论，哪怕对方已经在该问题上钻研了一辈子。我们的大脑只有自身经验可以借鉴，而我们的基本假设是人人都和自己一样。所以假如自己是个傻瓜的话，就会…</p><p>  聪明人&quot;对世界的感知可能也类似，但是表现为另一种形式。如果一个聪明人觉得某件事很简单，那么他们很可能会认为其他人也有同样的感觉。他们以自己的理解水平为标准，因而觉得自己的聪明程度属于普通</p><p>  此外，聪明的人普遍养成了学习新事物、获取新知识的习惯，因而更有可能认识到自己不是什么都懂，知道在各种领域都还有好多东西需要学习，于是他们在下结论、做声明时就不敢那么信誓旦旦。</p><h3 id="解释笑话如同解剖青蛙。有助于你理解，但青蛙死了">解释笑话如同解剖青蛙。有助于你理解，但青蛙死了</h3><h3 id="嘲讽和谩骂的来处">嘲讽和谩骂的来处</h3><p>  我们不仅意识到自己的集体身份，还知道自己在集体中所处的位置。</p><p>  这样一来，如果有谁做出集体不予认可的行为，那么既是对集体&quot;完整性&quot;的威胁，也提供了一个机会让其他成员可以踩着不称职者的肩提升自己的地位。于是，谩骂和嘲弄就来了。</p><h3 id="公正世界假说">公正世界假说</h3><p>  大脑有一种内在假定，认为世界是公平公正的，善有善报、恶有恶报。这种偏误有助于人们发挥社群作用，因为它有震慑和阻止恶行发生的意义，还让人愿意行善</p><p>  可惜，这种假定并不真实。恶行不一定受到惩罚，好人也常常遇到坏事。然而偏见扎根于大脑深处，让我们深信不疑。于是，当我们看到某个无辜的人遭遇可怕的不幸时，脑中就会出现不和谐音：世界是公平的，但发生在这个人身上的事情却不是。大脑可不喜欢不和谐，于是产生了两个选项：可以认为世界终究还是无情和随机的，也可以认定受害者肯定是做了什么坏事才罪有应得。后者虽然更无情，却让我们继续对世界抱有岁月静好的（错误）假定，因此我们会指责遭遇不幸的受害者。</p><p>  举例来说，当人们能够做些什么减轻受害者的痛苦，或是了解到受害者其后会获得赔偿时，对受害者的批评就比较少。而如果人们毫无办法帮助受害者，那么就会对其发起更严重的抨击。尽管看起来特别残酷，但与上述假说一脉相承的是，受害者如果没有光明的结局，那么他们必然罪有应得，难道不是吗？</p><p>  人们还更倾向于指责那些让自己产生强烈认同感的受害者。看见倒下的树砸中的是一个与自己年龄、种族、性别不同的人时，产生同情相对容易得多；而如果看到一个和自己年纪、身高体型、性别均相同的人，开着同样的车子撞上一栋和自家同样的房子时，指责对方愚蠢无能的可能性则大大提高，尽管毫无证据支持自己的这种反应。</p><p>  在前一个例子中，没有哪一点可以套用到我们自己头上，那就不妨怪罪事情的发生源自随机的巧合，毕竟影响不到我们。后一个例子却很容易联想到自己，所以大脑想要合理地将其解释为受害者的个人失误。必然是那个人自己的错，否则随机巧合不就也可能发生在我们身上了吗？单是想到这点就难受。</p><p>  可见，尽管我们的大脑有群居、友好的意愿，但它太在乎维护认同感和保持内心的平静了，若有什么人或事对此造成威胁，它宁愿让我们做出不公正的对待。</p><h3 id="对抑郁症的误解">对抑郁症的误解</h3><p>  大脑为了避免替受害者感到难过，会狠狠地扭转思维。而另外一种表现方式，就是给那些终结生命的人贴上&quot;自私&quot;的标签。</p><p>  如果自杀只因为那些人自我放纵或冷酷自私，那就是他们个人的问题了，不会波及我------这么一想，自我感觉就好多了。</p><h2 id="感想-2">感想</h2><p>  这本书把很多我脑海中已有但很模糊的的观念用科学的方式给出了可能的成因，其中最有价值的一点就是“世界公平假说”。它令我惊觉，有时候我会觉得有的人“自作自受”，原来可能只是我大脑想要合理地将某件事解释为受害者的个人失误，而不是同样的厄运也有可能降落在我身上。我也真的会特别在乎维护认同感和保持内心的平静……</p><h1>送你一颗子弹（推荐阅读原书，有趣）</h1><h2 id="摘录-2">摘录</h2><p>  再真诚的忧郁或者狂躁，也因为注视着你的眼睛，变成了一种表演，以至于你自己都忘记它是一种感受还是一种姿态</p><p>  人渴望被承认，也就是别人的目光，但是同时，当别人的目光围拢过来的时候，他又感到窒息，感不到自由</p><p>  集体生活中的&quot;强制性交往&quot;迫使你想独处的时候不得不面对他人，而孤魂野鬼的生活使你在想跟人说话的时候，不得不拿起电话，一个一个往下扫名字，并且自言自语：这个人有空吗？他呢？她呢？他？她？他？上次是我主动约他吃饭的，这次再约人家会不会觉得很烦？而且，其实我们好像也没有什么可说的？</p><p>  一切洗脑的成功要旨，不过在于帮助人们逃避自由。当一个体系能够用逻辑自洽的方式替你回答一切问题、并且保证这些答案的光荣伟大正确的时候，的确，为什么还要去承受&quot;肩负自由的疲惫&quot;呢？</p><p>  春天来的时候，总觉得会发生点什么，但是到头来，什么都没有发生，然后就觉得自己错过了点什么。</p><p>  大学的时候，一个朋友和男友分手，是他主动提出来的。她问为什么，他说：你所能想到的全部理由，都是对的</p><p>  自我是一个深渊，它如此庞大，爱情不可填补</p><p>  瞧瞧那帮男留学生，一个个长得丧权辱国的</p><p>  后来一个网友整理出了男人长相的几个档次：丧权辱国、闭关自守、韬光养晦、为国争光、精忠报国</p><p>  我毕生的理想，就是找个高高大大的男生，他就那么随便一帅，我就那么随便一赖，然后岁月流逝，我们磨磨蹭蹭地变老。</p><p>  不断有人跳出來说：'我们凭什么要关心政治？就爱吃喝玩乐自己挣钱自己花怎么了？！“当然，享乐主义是人权。谁也无权干预。但是千万不要以为&quot;政治冷演&quot;就是没有政治态度，冷漠就是你的态度。更重要的是，享乐主义得以存在，是有一系列公共制度的前提的，而这些前提是政治斗争的结果。以为私人生活与政治没有关系的人，忘记了私人领域从边界的界定到秩序的维护都是政诒问题，难道60年代全中国人穿灰黑蓝和今天大家穿得花枝招展仅仅是&quot;个人品位&quot;的不同？今天的中国从房价、到学术腐败、到电话费、到你在医院要排多久的队、到奴工、到孩子上学、到交通…哪一个归根结底不是&quot;政治向题”？那些&quot;我就是我，去他妈的政治&quot;的说法，就像是&quot;我就是我，去他妈的空气&quot;一样，貌似充满个性，其实无比滑稽。我理解在一个关心政治成本太高、追求个人发展动力很大的时代里大多数人的政治冷漠，但是我不能理解为这种冷漠而感到的洋洋得意。</p><p>  也许，他也只有通过&quot;不想&quot;来逃避这件事情的沉重，因为一个人认识论的飞跃恰恰就发生在&quot;想&quot;的那一刻，因为人道主义的起点在于&quot;一个&quot;人面对另&quot;一个&quot;受苦的人并且心里&quot;咯噔&quot;一声：如果我是他呢？</p><p>  讨论所有这些问题时,突然想到闹同学以前说到的一个玩笑。美国女人嫁人之后都要随丈夫姓，但是一个女权主义者抗议说：我不跟你姓，我要捍卫自己的权利，姓原来的姓！但是丈夫回答道;可是你原来的姓，是你父亲的姓，跟他姓本身，不过是父权制度的另一种表现形式而已！</p><p>  自由这个东西的神奇，不在于它会带来多少洪水猛兽，而在于，这些洪水猛兽出现以后，你发现它其实也不过如此</p><p>  别人往往记住了说话的语气，却忘记了这语气之下的信息。</p><h2 id="感想-3">感想</h2><p>  一个有趣的灵魂把自己的思考与感受用干脆利落的语言展示出来，有时候甚至还有些俏皮：）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>推荐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>浅记录2022暑假</title>
    <link href="/posts/53677/"/>
    <url>/posts/53677/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>Part1 一次还不错的实习</h1><p>  在田间地头行走，被带刺的棘草轻轻抚摸。在雨后初霁的清晨，被湿润的泥土赠与了一双混凝土结构的鞋套。在“12点准点开餐”的饭厅，被先行一步的同学们悉心教会了残羹冷炙是为何物。</p><p>  而“世界以痛吻我，要我报之以歌”，泰戈尔如是说。</p><p>  乡间的风也便徐徐吹进我的心坎，停留片刻，又带着我明媚的好心晴吹进了田野，掀起阵阵稻浪。</p><p>  夏夜的星星也便明亮了起来，摘不下来，不如放一阵烟花，送几颗星星上天。</p><p>  写到这里，似乎这次实习让我印象深刻的东西似乎与遥感没什么关系。且留几个关键词吧，“无人机”“全站仪”“千寻”“通过多种技术路径实现遥感成图”。：）</p><h1>Part2 一阵还算认真的学习</h1><p>  该看的论文没看几行，单词查了一大堆，可惜没进脑子</p><p>  该敲的代码没敲几排，错误爆了一大串，还得谷歌帮我</p><p>  该搭的环境没搭几分钟，系统崩溃了好几次，没事从头再来</p><h1>Part3 一次令人摸不着头脑的隔离</h1><p>  码是绿的，人是低风险来的，隔离是马上的。什么，我朝发白帝的时候白帝还说自己是低风险，暮到江陵的时候,江陵说白帝它……</p><p>  那没事了</p><p>  载去隔离的悠悠路上，无意间注意到一位可能有着4、5个微信账号的小姐姐向着至少5、6个人传达着自己要隔离的消息（可能也许大概）。</p><p>  涨见识了。</p><p>  每天午后快乐的腾讯会议如期而至，开会和疏解心情两者放在一起不会八字不合嘛?真的为难防疫工作人员了</p><p>  不如算了</p><p>  隔离无聊不如搞点事情，搭了一个个人博客。没错，就是你正在看的这个。</p><p>  假结束了</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>周期总结</tag>
      
      <tag>季度总结</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>简单记录一下本博客的搭建过程</title>
    <link href="/posts/57019/"/>
    <url>/posts/57019/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1>搭骨架</h1><ol><li class="lvl-3">在官网上下载node.js， 在本步骤中会下载好node和npm两个工具， 在命令行中使用npm -v来查验</li><li class="lvl-3">使用命令行输入<code>npm install -g cnpm --registry=https://registry.npm.taobao.org</code>来安装cnpm，并使用了淘宝镜像源加速</li><li class="lvl-3">命令行输入<code>cnpm install -g hexo-cli</code>安装hexo</li><li class="lvl-3">找一个地方创建存放blog的文件夹，之后的操作若无说明均在blog文件层操作</li><li class="lvl-3">命令行输入<code>hexo init</code>初始化获得博客基本框架，这个时候使用<code>hexo s</code>就能看到本地接口的博客界面啦</li></ol><h1>代码托管</h1><ol><li class="lvl-3"><p>在git中创建仓库，仓库名一定要设置为git的用户名</p></li><li class="lvl-3"><p>在文件中找到_config.yml, 在文件的最末尾处修改和添加:</p></li></ol><p>···</p><pre><code class="hljs">type: gitrepository: 代码的url或sshbranch: master</code></pre><p>···</p><ol start="3"><li class="lvl-3"><p>安装提交代码的插件<code>cnmp install --save hexo-deployer-git</code></p></li><li class="lvl-3"><p>命令行<code>hexo d</code>推送本地文件到仓库，然后就可以用&quot;<a href="http://xn--eqr924avxo.github.io">用户名.github.io</a>&quot;远程访问博客了</p></li></ol><h1>换博客主题</h1><ol><li class="lvl-3"><p>查找论坛或者hexo官网找到合眼缘的主题找到对应的git库</p></li><li class="lvl-3"><p>git clone该库到blog/themes中</p></li><li class="lvl-3"><p>在_config.yml中的theme处修改为你要用的库</p></li><li class="lvl-3"><p>重新推送你的库到git中就好了</p></li><li class="lvl-3"><p>具体页面的配置参考你的主题作者提供的参考</p></li></ol><h1>一些简单的使用</h1><ol><li class="lvl-3"><p><code>hexo clean</code>清除已有的文件</p></li><li class="lvl-3"><p><code>hexo g</code>重新生成</p></li><li class="lvl-3"><p><code>hexo s</code>在本地预览</p></li><li class="lvl-3"><p><code>hexo d</code>推送到git库</p></li></ol><p>注：前三个为一套，可以每次修改配置的时候进行操作。如果只是写好单篇博客上传则只用4即可</p><h1>一些注意事项</h1><ol><li class="lvl-3"><p>建议使用ssh作连接，在git改变安全机制之后url不大好用，至少本人找不到好的解决方案应用到博客的创建</p></li><li class="lvl-3"><p>建议找主题的时候找参考写的比较详细，适合和我一样的入门者做一些基础的设置</p></li></ol><h1>引用</h1><ol><li class="lvl-3"><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Yb411a7ty?spm_id_from=333.880.my_history.page.click">可以全部follow的b站视频</a></p></li><li class="lvl-3"><p><a href="https://github.com/fluid-dev/hexo-theme-fluid">我使用的主题</a></p></li></ol><h1>后续的一些补充</h1><ol><li class="lvl-3"><p>不建议在管理员权限下创建博客，直接正常的权限创建即可。若在管理员权限下则不利于在其它的编辑器下直接修改文件</p></li><li class="lvl-3"><p>建议更换hexo内置的markdown渲染引擎，方法参考<a href="http://t.csdn.cn/QayjR">文章</a>。原始的引擎有些markdown语法无法正常渲染成字符</p></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学习</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
